<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Hi</title>
  
  <subtitle>Attitude, Profession, Value.</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://hazyman.com/"/>
  <updated>2020-01-28T10:03:51.385Z</updated>
  <id>https://hazyman.com/</id>
  
  <author>
    <name>IPCreator</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Mamba</title>
    <link href="https://hazyman.com/Wisdom/2020/Mamba/"/>
    <id>https://hazyman.com/Wisdom/2020/Mamba/</id>
    <published>2020-12-30T17:08:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.385Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Mamba.jpg"></p><blockquote><p>“曼巴精神”是一种思维模式，它不在于寻求结果，而在于如何做才能取得结果，在于从现实到目标的这个过程。它是一段旅程、一种方法、一种生活方式。我真心认为，在所有努力之中，拥有这种心态最为重要。</p></blockquote><a id="more"></a><p><img alt data-src="/img/content/Player-Cover.jpg"></p><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="《科比自传：曼巴精神》"><a href="#《科比自传：曼巴精神》" class="headerlink" title="《科比自传：曼巴精神》"></a><a href="https://www.toutiao.com/a6786463674379797005/" target="_blank" rel="noopener">《科比自传：曼巴精神》</a></h3><blockquote><p>在科比亲笔写下的文字中，共同悼念这位不幸逝去的篮球传奇。</p></blockquote><p>《科比自传：曼巴精神》，[美]科比·布莱恩特著，黄祎（阿鱼）译，金城出版社2018年11月版<br>撰文丨科比·布莱恩特</p><p>事关篮球，我无所畏惧</p><p><strong>我的意思是，如果自己想掌握什么新招数，就会把它弄懂，马上付诸实践。投丢、动作难看、出洋相，全都无所谓。我心里一直都明白，比赛的最终结果才最重要。</strong></p><p>我始终专注于这一事实：<code>为了掌握新技能，必须大胆尝试，一旦能熟练应用，武器库就得以丰富</code>。如果代价是大量工作和几次投丢，我没意见。</p><p>孩提时代，为了掌握新招数，我刻苦训练，不知疲倦。</p><p>如果有什么新动作引起我的注意，不管是亲眼看见，还是从录像中看到，我都马上投入练习，第二天继续加倍苦练，然后直接用到比赛中。</p><p>刚进联盟时，我学什么都很快。看到什么新动作，马上“下载”下来，把它彻底弄明白。</p><p><img alt data-src="http://p3.pstatp.com/large/pgc-image/RokGj5LBq7zI9j"><br>从一开始，我就渴望成为最伟大的球员之一。日益精进、成就伟大，这是我持之以恒的内在渴望，从不需要任何外部力量的刺激。</p><p>新秀赛季，一开始有球探报告说我不够强硬。比赛中的第一次上篮，我就遭到强力冲撞，对手都以为已经将我摆平。</p><p>然而，我会在紧接着的下一回合卷土重来，宁可领到进攻犯规，也要给他们点颜色瞧瞧。</p><p>为了成就伟大，我并不需要额外的推动力。从第一天起，我就渴望统治一切。</p><p>我的心态是：我要把对手琢磨透，不管你是艾弗森、麦蒂还是卡特—或者，用现在的球员来类比，不管你是詹姆斯、威斯布鲁克还是库里—我的目标都是吃透你。</p><p>为了做到这一点，为了能破解难题，我愿意比其他人做得更多。这对我来说其乐无穷。</p><p>曼巴精神</p><p>一开始，“曼巴精神”只是我在推特上发起的一个话题标签，它激励人心，饱含智慧，令人过目难忘。但随后它从那里流行开来，开始有了更多象征意义。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">“曼巴精神”是一种思维模式，它不在于寻求结果，而在于如何做才能取得结果，在于从现实到目标的这个过程。</span><br><span class="line">它是一段旅程、一种方法、一种生活方式。我真心认为，在所有努力之中，拥有这种心态最为重要。</span><br><span class="line">每当我听到有人提起“曼巴精神”，无论他是一位精英大学球员、一位NBA球星，还是一位《财富》500 强公司的CEO，我都感到意义非凡。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img alt data-src="http://p1.pstatp.com/large/pgc-image/RokGj6v96l5ciC"></p><p>每当有人谈到他们从“曼巴精神”中获得了激励，我都会觉得所有的辛勤工作、所有的汗水、所有的凌晨3∶00早起没有白费。这正是我写这本书的原因。</p><p>书中的每一页都饱含着我的经验教训，不仅仅关于篮球，更关于“曼巴精神”。</p><p>我忘记了时间</p><p>NBA 生涯的最后一天从办公室工作开始，我在打磨一些故事，为一些令人兴奋的未来项目做准备，全身心沉浸在工作中。抬头一看，才意识到该上场打球了。</p><p>对我自己来说，这一趟去斯台普斯中心的旅程，与以往毫无差别。虽说这是我第1346 场，也是最后一场常规赛，但一切都没什么两样。</p><p>尽管如此，球馆里的气氛显然有所不同。当我走进球馆，明显感觉到那里充斥着一种忧郁的能量，有点悲伤，这当然不是我所想要的。</p><p>我希望这是欢庆的一晚，到处洋溢着勃勃生机。我意识到只有自己能改变这种氛围，我必须挺身而出。</p><p>等我穿戴整齐，步入球场，能感觉到双腿都不再属于自己。在那一刻我心知肚明：这要么将是有史以来最伟大的表演之一，要么就是最糟糕的一次。</p><p>我有点嘲笑自己的这种想法，忍不住笑了起来，因为我早就习惯拖着沉重的双腿去比赛，于是我别无他念，投入比赛。</p><p><code>比赛开始后，我变得异常专注。所有“这是最后一战”的小念头全都不翼而飞，我只是活在当下。比赛最终回归到比赛本身。</code></p><p>20 年来，我几乎每晚都在打这种职业比赛，它是我最擅长最拿手的战略游戏，就像是国际象棋，只关乎对位、位置、优势和劣势。对于这种比赛，我从来都是孜孜不倦，乐此不疲。</p><p><img alt data-src="http://p1.pstatp.com/large/pgc-image/RokGk0yCEnORu4"></p><p>篮球带我无所不至</p><p>我曾梦寐以求的每一个机会，篮球都如数奉上。在这段旅程中，它让我受益良多。收益远不止在球场之内，球场之外的收获更是难以估量。</p><p>如果没有篮球，我不会懂得该如何去创造，去书写，不可能理解人性，也不可能明白该如何去领导。</p><p>本质上讲，比赛教会我讲故事的艺术。如果没有篮球，我既拿不到艾美奖，也得不到奥斯卡奖，更不可能像现在这样，拥有那些创造力十足的梦想和愿景，渴望能在未来展示给你们看。</p><p>没错，篮球带我无所不至。如今，我也要把篮球带到世界各地。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Mamba.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“曼巴精神”是一种思维模式，它不在于寻求结果，而在于如何做才能取得结果，在于从现实到目标的这个过程。它是一段旅程、一种方法、一种生活方式。我真心认为，在所有努力之中，拥有这种心态最为重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Wisdom" scheme="https://hazyman.com/categories/Wisdom/"/>
    
    
      <category term="Life" scheme="https://hazyman.com/tags/Life/"/>
    
      <category term="Journey" scheme="https://hazyman.com/tags/Journey/"/>
    
      <category term="Wisdom" scheme="https://hazyman.com/tags/Wisdom/"/>
    
      <category term="Photo" scheme="https://hazyman.com/tags/Photo/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Goal" scheme="https://hazyman.com/tags/Goal/"/>
    
      <category term="Mamba" scheme="https://hazyman.com/tags/Mamba/"/>
    
      <category term="Plan" scheme="https://hazyman.com/tags/Plan/"/>
    
      <category term="Execution" scheme="https://hazyman.com/tags/Execution/"/>
    
      <category term="Grit" scheme="https://hazyman.com/tags/Grit/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Smartphone</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Smartphone/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Smartphone/</id>
    <published>2020-01-28T08:32:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Smartphone-Cover.jpg"></p><blockquote><p>日趋集中。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><p><img alt="What-is-inside-a-smartphone.jpg" data-src="http://p53s4d2qk.bkt.clouddn.com/What-is-inside-a-smartphone.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p"></p><blockquote><p>人工智能时代，手机将何去何从？</p></blockquote><h3 id="为什么苹果、谷歌要提醒用户少用手机"><a href="#为什么苹果、谷歌要提醒用户少用手机" class="headerlink" title="为什么苹果、谷歌要提醒用户少用手机"></a><a href="http://www.luojiji.com/thread-12360-1-1.html" target="_blank" rel="noopener">为什么苹果、谷歌要提醒用户少用手机</a></h3><p>大多互联网产品都是为了吸引用户的注意力，用户停留时间越长，经济效益就越高。但最近谷歌和苹果却先后推出了“<strong>少用手机</strong>”的概念和“<strong>数字健康</strong>”的功能。为什么生产手机的苹果和提供互联网服务的谷歌希望人们用得更少呢？《上瘾》一书的作者尼尔·埃亚尔写文章说了他的看法。公众号“极客公园”介绍了文章内容。埃亚尔认为，谷歌和苹果鼓励用户少用手机的原因是，对用户有利的做法，对这两家公司也是有利的。</p><p>他举例说，20世纪60年代，美国联邦法院规定所有汽车都要配备安全带，但是在法律出台十几年前，美国汽车制造商就已经在车上装安全带了，因为安全带是人们买车时的一个重要考量因素。<strong>法律出台只是顺势而为</strong>。科技的创新与发展，肯定会带来一些负面的东西，就好像轮船发明之后出现了海难一样，自动驾驶汽车的发展也很难避免车祸。但就像某一家汽车制造商最先在车里安装安全带一样，<strong>出于竞争的考虑，也要给产品加上用户需要的功能，哪怕短时间内会付出成本，也总比用户跑到竞争对手那边要好。埃亚尔认为，这就是谷歌、苹果推出数字健康概念的真正原因。</strong></p><p>此外，苹果和谷歌也不会因为这个举动就不赚钱了。苹果主要是卖手机这样的硬件产品，而谷歌也在把未来押在<strong>智能语音设备</strong>上，谷歌更倾向基于语音而不是视觉的互动。如果谷歌认为语音交互更有前景，减少“屏幕时间”不会损害谷歌长期的利益，反而还能让用户觉得，它在关心用户，主张<a href="https://deepcreator.com/Concept/Humanity.html" target="_blank" rel="noopener">人性</a>化<a href="https://deepcreator.com/Business/User%20Experience.html" target="_blank" rel="noopener">体验</a>。所以，不管是防患于未然，还是先做出表率，苹果和谷歌这样的“顺势而为”正是顺应了用户的需求，同时也为自己在未来谋得先机。</p><h2 id="新观点：智能手机塑造的一代人"><a href="#新观点：智能手机塑造的一代人" class="headerlink" title="新观点：智能手机塑造的一代人"></a><a href="http://www.luojiji.com/thread-9602-1-1.html" target="_blank" rel="noopener">新观点：智能手机塑造的一代人</a></h2><p>珍·M·特文格（Jean M. Twenge）是美国圣地亚哥大学心理学系教授。她一直都在研究人类世代之间的差异，以及年轻人的心理文化变化。她曾经出版过《我一代》、《自恋时代》等书，她的新书《iGen》研究的是出生在1995年至2012年之间的一代人，她把这代人称为iGen世代。珍·特文格在《大西洋月刊》上的一篇文章，概述了她的研究。</p><p>珍·特文格说：“2012年左右，我注意到青少年行为和情绪状态突然发生变化，千禧世代（1980年后到2000年出生的人通常被称为千禧世代）的很多独有特征开始消失。以前代际之间的变化都是平稳、缓和地发生的，我没有见到过这么突然的变化。”</p><p>为什么会这样？因为在2012年，美国人拥有智能手机的比例超过了50%。千禧时代跟之前世代的最大区别是看待世界的方式，今天iGen世代青少年与千禧世代的不同，除了看世界的方式外，还包括如何度过自己的时间。2017年对5000名美国青少年进行的一项调查发现，其中四分之三都有iPhone。</p><p>珍·特文格描述了智能手机对这一世代青少年的三个影响。</p><p>首先是他们<strong>更宅了，更不渴望独立</strong>。特文格提供了一组数据：2009年时8年级（相当于中国初二）学生出门的次数，都比2015年时12年级（相当于中国高三）学生的出门次数多；2015年只有56%的高三学生外出约会，之前几个世代这个数字是85%；之前的几个世代青少年会打零工赚钱，1970年代末，有77%的高三学生边学习边打工挣钱，2010年中期，这个数字只有55%。</p><p>其次是<strong>缺乏面对面社交让他们通常心情抑郁</strong>。特文格说，从2000年到2015年，每天都和朋友聚一下的青少年人数下降了40%多，同时有研究表明，屏幕活动会带来较少<a href="https://deepcreator.com/Concept/Happiness.html" target="_blank" rel="noopener">幸福</a>感，非屏幕活动会带来较多的幸福感，“青少年看屏幕的时间越多，他们越有可能报告说自己有抑郁症状。”</p><p>然后，智能手机也影响了青少年的睡眠时间。特文格说，睡眠专家认为青少年晚上应该睡9个小时左右，少于7个小时属于睡眠不足。但是，从2012年至2015年，睡眠不足7小时的青少年数量增加了22%。睡眠不足则会导致一系列问题，比如体重增加、高血压、容易得病、容易出现抑郁和焦虑等。</p><p>所以，特文格说，乔布斯在家里都不让自己的孩子们玩iPad，看来是有原因的。</p><h3 id="手机市场进入冰封期，应该以怎样的姿势迎接2018？"><a href="#手机市场进入冰封期，应该以怎样的姿势迎接2018？" class="headerlink" title="手机市场进入冰封期，应该以怎样的姿势迎接2018？"></a><a href="http://new.qq.com/omn/20171231A0HYKX.html" target="_blank" rel="noopener">手机市场进入冰封期，应该以怎样的姿势迎接2018？</a></h3><p>@程贵锋gui</p><p>一、那些兴起与消逝的红利驱动的手机市场激情燃烧岁月</p><p>盘点那些年刺激手机市场繁荣的一个又一个红利兴起与消失，手机市场激情燃烧的岁月是如此诱人。</p><p>国内手机市场1996年出现GSM手机；2001年模拟机退市；2003 -04年，国产力量进入第一个巅峰期-功能机；2006年，GSM手机低端普及化；2008-09年山寨机步入巅峰。2009-10年是3G元年也是智能机启动期，2011年智能机销量快速攀升，2012-13年则是运营商投资拉动的激情岁月。这个时期，在功能机智能化的大主题下，有运营商网络2G升3G与运营商定制模式的投资拉动两大助推，催生了手机市场的黄金岁月，可谓遍地黄金只要你来。</p><p>2014年开始已经有厂商开始喊出运营商定制化，积极拥抱互联网红利，运营商定制真是某些厂商下滑的原罪吗，其实不完全是，顶多算是外因，不要奢望每一次都踏准节奏，后来的线上/线下红利的节奏之争更是印证了这一点。</p><p>手机圈的互联网红利从2010年萌芽到2015年进入巅峰时刻，催生了互联网手机大潮，互联网手机伴随小米的火箭蹿升的神化到快速陨落的鞭挞，可谓大戏迭出，但是互联网模式对于手机行业思维、体验等改变是不应被磨灭的。2015-17年的低线升级红利时代，诞生了OPPO、vivo圣经，伴随的是业内对互联网模式负面效应的讨伐与是否追逐风口的大讨论。大潮退去后，荣耀青出于蓝走出了自己，而小米补课后进化到泛生态新零售阶段。需要特别注意的是2014-2017年叠加的是运营商3升4的网络升级驱动红利、安卓阵营硬件配置的极速升级竞赛。</p><p>回首历史，我们看到每一次红利的兴起与消失都推动了手机行业的螺旋上升，大江东去，不断有新人进入带来新鲜血液，也不断有旧品牌难以适应新形势而黯然离场，但他们都是推动手机行业前进的驱动力。</p><p>二、叠加型红利驱动逝去，手机市场正在进入一个并不美好的冰封期</p><p>逝去的总是令人想念，特别是面对困境时，现在无论业界还是媒体应该是达成共识了，那就是手机市场激情燃烧的黄金岁月已经过去，各个环节都已感受到市场的寒意，无论是从资本市场、上游供应链还是已经对新机审美麻木。问题在于我们即将进入的并不美好的手机市场新阶段到底会有多长？</p><p>1、市场大盘进入相对稳定期，等待下一个叠加红利驱动来临</p><p>回首过去，是为了更好的预见未来。过去十多年手机市场的高速增长的每个时期，都有多个叠加红利因素驱动，而现在我们正处于这个转折期，多轮驱动结束，或许我们正在进入一个长期的平台期，等待下一个叠加红利期的到来。从手机市场增量而言，一直都是新用户购机与存量老用户换机，贯穿其中的是消费支出能力。前者更多取决于人口红利，存量换机主要取决于看换机驱动因素，包括手机硬件技术驱动、渠道模式推动、运营商网络换代升级等。</p><p>人口方面，截止2017年10月底全国移动用户已达14.03亿，超过13.8亿人口数量，移动用户渗透率100%+（工信部数据），中国市场手机普及率接近100%，如果未来苹果推出了双卡手机，那么一人双机率仍将走低。</p><p>对于存量换机的叠加驱动因素，前述所言基本已经或者正在消褪。2017年国内市场不景气的背后的原因之一就是2升3驱动力的减弱，国内4G渗透率将接近80%。普遍寄予厚望的全面屏、AI并未达预期，2018年驱动用户换机的技术因素真正临界点并未来临，或许需要等待5G、柔性屏、电池技术的突破红利叠加，这个时间点或许在2020年前后。在此之前或可称之为5G前的市场静默期，大盘相对稳定，不会大跌或者大涨。</p><p>好消息在于上一波换机高潮是2015年H2到2016年的低线升级，如果重度游戏应用进一步普及，叠加22个月的换机周期、Almost全面屏的进一步进化，那么2018年下半年或许有新的小机遇期。</p><p>2、主动性升级将减速，市场结构调整正在触及天花板，不宜再抱有惯性升级预期</p><p>伴随消费升级进程，市场均价从2015年的千元+快速攀升到2017年下半年的2000+，市场重心从千元上下来到2000+，2000以上市场份额40%左右。与此对应的是，千元以下市场从2009-11年的近70%下滑到2017年30%以下， 600元以下更是从40%持续下滑到10%。</p><p>从需求端，智能手机从通信工具到生活助手转变、消费者的高品质要求持续提升，消费者支出预算攀升；在供给侧，上游屏幕、存储等关键器件的结构性缺货带来成本压力加大，厂商主动提价。两相比较，2000元档产品成为市场新宠中需求端主动性升级因素略大。</p><p>但，需要特别引起重视的是，过去两年的消费升级已经透支了消费能力（包括分期付等信用透支消费的助力），在市场均价来到消费者可接受价格上限时（国民收入增长水平决定消费支出），主动性升级趋势将减弱，过快的价格攀升如持续不能与体验/价值提升匹配，新的市场风险加剧。在未来相当长一段时间内，整体价位区间不宜再抱有大的惯性升级预期。</p><p>3、市场格局将进一步不均衡，TOP厂商、优秀机型的虹吸效应加剧，进入大象起舞阶段</p><p>TOP5品牌、机型的集中度日益集中，马太效应趋势加剧，2017年TOP5品牌市场份额超过70%，700以上市场TOP10品牌市场份额均超过90%。这是最好的阶段，对于主导品牌而言（只要时刻保持敬畏之心，少闹XX门）；这是最坏的阶段，对于逆袭者而言夹缝中生存空间被持续挤压。未来的手机市场格局将呈现更多的是不均衡性。2018年处于空窗期，更是给厂商留下了一个适应窗口期，是走是留，其实是到了抉择的时候了，毕竟关键是要留得青山在。</p><p>手机产业链发展至今，早已经成为技术与资本双轮驱动的产业，升级换代的技术门槛与资金门槛导致上游逐步进入寡头竞争。而，手机厂商这个环节正在进入寡头竞争阶段，创新更多由大企业驱动，在寡头时代夹缝中的小而美的大创新日益难驾驭，比如人工智能；再比如更多依靠供应链的硬件创新，小厂商不敢奢望，毕竟量大于天。</p><p>4、5G是之一但不是救命稻草，大周期上5G必须叠加重度应用才能形成叠加红利效应；历史经验看，厂商不能指望5G技术引领期去逆袭、去弥补短板坑</p><p>按照业界进度，5G会在2020年进入规模部署期，但不要过于乐观看待5G对手机市场的影响。对于消费者的网络需求而言4G+已然过剩，对于5G更多的期待在于智能汽车、物联网等领域。网络升级换代必然会加速用户换机，特别是在运营商KPI驱动下（运营商会一直这样吗？），终端一贯先行并且过剩，但如果在5G手机上不能有令人amazing的应用，依然难形成叠加型红利效应。幸好，我们还有2-3年的探索时间。</p><p>在5G准备期，致力于领先一步的手机厂商，必须满足：1、研发投入；2、运营商紧密合作，否则有些坑是躲不过去的。不想吃头啖汤也不要紧，历史经验表明，网络技术升级换代的技术引领期大约6个月，但是如果一个厂商有明显短板，5G技术领先也拉不起来填不了坑，因此也不宜过于乐观看待5G机会窗口。</p><p>三、在手机市场冰封期里，我们应该做些什么？</p><p>手机市场告别高速发展期后，处于不同市场位置的厂商需要找到适合生存的发展模式，共同的一点是从粗放式向精细化、从增量扩张到重存量求生存，只有在寒冬里生存下来才能等到下一个爆发周期。</p><p>在寒冬里，光鲜的年终总结背后，自己棉袄厚不厚，永远是冷暖自知。</p><p>1、角逐中高端市场树立引领之道，自研芯片创新成为共同选择；做强低端规模筑堤坝，大势不好时用户更需要高质量低价产品</p><p>高端市场是TOP厂商引领力之争，是品牌、创新、供应链、生态的综合比拼，品牌大势、产品创新是直面客户，渠道、供应链两翼支撑，生态驱动多方共赢可持续发展。（注：市场重心上移后，这条价格线相应可以划到4000元。）</p><p>高端市场玩家竞争，自研芯片成为引领力的最大特征，苹果、华为、三星无不如此，苹果、华为引领AI芯之争，三星则终于补上了全网通短板，小米芯仍需继续澎湃（尚不能产生品牌拉力）。悄然间，高通8系列芯片已成失意人，基带有被苹果舍弃的风险（江湖传言并非全是空穴来风），与三星之间竞合博弈不断，新贵OPPO、vivo更多采用6系列次旗舰芯片，而小米尚不足以撼动高端市场，高端市场的小米与高通在2018年有更多的理由相互支持前行。同时，高通失意旗舰芯片市场、MTK始终难得其门，在高通强化6系列次旗舰竞争力加大OPPO、vivo合作力度将直接挤压MTK中档芯片生存空间，其中的传导竞争对于芯片市场格局的影响值得观察。在everything都同质化的手机市场，自研芯的竞争力很可能成为高端市场玩家的敲门砖与成败关键。</p><p>在向上走突破追求利润调结构的同时，不能忘了固本，规模永远是手机厂商的生存之本，不重视低价市场的玩家将会受到市场的惩罚。低端的根本在于规模壁垒，在于满足发展不平衡的不同区域不同层级用户对美好生活需求的向往，他们也需要高品质体验的产品，目前700元以下市场TOP10品牌集中度不足50%，主导品牌大有可为。所以，需要为华为加大荣耀资源守北坡点赞，千金一掷求份额上规模，大势战略上把握清晰。</p><p>越过国内红海，放眼全球，从发展阶段上看，很多亚非拉兄弟仍处于几年前的国内手机市场阶段，荣耀、OPPO、vivo、小米等主导品牌掀起的新一轮进军海外潮，通过复制国内成熟的打法，有效了实现国内低端产品产能的海外转移，这一进程将继续在未来2-3年大干快上，即便是苹果推出廉价版依然难以阻挡（毕竟价格依然高高在上）。</p><p>2、从卖手机看销量向客户经营转变，而客户经营的核心在于存量经营与泛智能拓展</p><p>客户经营这个词相信会越来越多的频次出现在手机厂商的口中，之前更多是关心新增，毕竟主业是卖手机，手机卖出去了就是王道，卖出后管他流失不流失的。相信厂商也会越来越关心净增，都在说粉丝经营，但实际上大多都空有虚名。当一个市场进入存量时代后，最大的主题就是存量维系，目标当然就是自己的不流失，别人都跑到我碗里。关注自己的用户从哪里来，为什么会选择自己，流向哪里去，为什么会流失，用户是有惰性的，如果不是被伤的太深，谁又愿意折腾呢？这些流向的背后会给经营带来最直接的情报输入，当然还有被谈烂、诟病但又都想做的精准营销。</p><p>如果说要以客户经营为核心，用户的需求就是号角的话，那么泛智能终端就绕不开了。小米在前，荣耀在后，看上去魅族、锤子都在蠢蠢欲动，这些本质上已经不能称为手机厂商的本质工作，为什么要做呢？我个人理解，厂商进军泛智能构筑生态的直接驱动力之一是客户经营，是互联网用户经营思维或者平台化思维的体现，光鲜的讲是为了满足用户日益增长的多品类美好生活需求，用户需求在哪里，产品就拓展到哪里，潜在的大白话还有手机已经无利可图了，用户在这里，手机这一关键触点在手，怎能拱手把泛智能的蛋糕拱手送于他人，何况是做过手机后再做泛智能是降维的曾经沧海。</p><p>3、找外援，山不转水转，也许又到了一个与运营商共舞的时刻</p><p>在寒冬里，谁是厂商的好外援呢？也许运营商这个旧情人很好。当年某些厂商曾经有一个去运营商化的阶段，那么对于终端厂商而言，首先需要思考的是最应该去的到底是什么？运营商的变化是什么？与运营商合作什么，坚持什么？首先，是要不违大势，满足人民群众对美好生活的向往的需求：一部手机、2个卡槽、三网通用、不限量随意用（这个够666）。</p><p>其实，运营商一直在那里，在每个时期一直有厂商受益颇丰，在血雨腥风的存量市场时代，你会发现与你若即若离的她仍然是你的最佳选择之一。</p><p>运营商的渠道一直在那里，并且在不断进级中，作为拥有上万家线下门店，不管你是新零售还是旧零售，都显然不可小觑。</p><p>运营商的网络一直都在那里，致力于提供优秀通信体验的厂商，不和运营商（及其评测机构）研发合作，不去做端到端的体验优化提升，何谈通信性能体验提升，作为specail One的那个苹果一直在静悄悄的干着。</p><p>运营商的政策、资金，都是增量，管你理不理，它都在哪里，你不去合作，自然有别的厂商去合作，拿了挖走你的目标客户。</p><p>运营商的数据一直都在那里，你的用户就在那个网里，你不存量经营，那别人就会去拿走。</p><p>4、产品创新规划方面，微利时代，激励因素与保健因素之间的平衡很重要</p><p>前述，在没有新的叠加型红利产生前，市场将维持平台期，在没有大的趋势来临时，意味着引领者无法进一步拉大差距，这是追赶者蓄力与补短的绝佳阶段。</p><p>在成本居高不下、产品日趋微利的大势下，厂商必须对新技术应用规划做好有效区隔，哪些是激励因素，哪些是保健因素？激励因素产生炫耀性体验（增加成本、溢价），保健因素保证用户满意度（缺失则购买欲、美誉度急降）。</p><p>那些在2018年不要奢望大规模商用（强调规模化）的炫酷/实验性技术就不要去YY了，比如柔性屏、石墨烯电池，真心期待，但在2018年大规模应用的概率不大。材质上，玻璃设计创新依然将是主流；快充、双摄早已是千元+标配；相比无线充电在效率上已经ok但仍可能处于不温不火，无线蓝牙耳机对用户的体验提升更显性更值得重点关注。</p><p>l全面屏</p><p>2017年18：9成为全面屏的关键衡量指标，虽有争议但不否认其对视感、体验的提升，正快速普及变成消费者购机的保健因素。虽然苹果的流海设计（U形切割）颇多争议，但2018年的安卓旗舰产品貌似也没有太多别的选择（三星除外），并且依然受限于激光切割设备供给能力。</p><p>预估厂商的全面屏方案选择上，旗舰机采用AMOLED屏、In-cell+TDDI、异型切割方案；中档机采用AMOLED/LTPS屏、In-cell+TDDI方案；低端则可能更多选择a-Si屏+双芯片方案。</p><p>l生物识别</p><p>屏下指纹已经预热太久，光学方案与超声波方案之间难言哪家更快，2018年有望真正商用，规模方面难言乐观，全面屏+屏下指纹可以在市场飞一会儿。人脸识别解锁已经成熟，但是支付尚存难点。考虑到成本与体验进展，所谓去指纹化目前看至少在未来2年尚难以实现，两者将持续并存。</p><p>l摄像头</p><p>虽然一直有争议，但双摄已经是千元+市场的标配。AI+对拍照体验的提升有望向中档机渗透，在双摄、色彩、暗光、自拍等领域相继被挖掘成主打卖点外，除了品牌识别度外拍照领域的竞争面临卖点真空。</p><p>跟随苹果脚步，3D感测将是安卓阵营追赶的热点，高通、舜禹、欧菲光等方案的成熟有望缩短与苹果的差距。</p><p>l存储</p><p>总体而言，这一波从2015年开始的行业景气周期即将到达拐点。3D NAND良率提升，国产NAND（长江存储）有望破冰入市将加速低端产品降价，NAND行业将率先到达拐点。DRAM产业由于三星、海力士、美光三强垄断，2018年仍处于景气高峰。虽然智能手机需求减缓、容量升级减慢，但得益于数据中心、物联网等需求，DRAM行业整体维持高景气，进入平稳期。</p><p>配置上，千元3GB+64GB起步、高端6GB+256GB的搭配将会持续，难以继续大幅增配，LPDDR4(x)、Emmc5.x向中档渗透，UFS2.1在高端普及。</p><p>l人工智能</p><p>高通AI路线与华为、苹果NPU路线的差异之争，背景之一也是因为当前端侧AI场景需求并不丰富，体验提升并不显性。人工智能仍将是2018年的热点，但其实真正能将人工智能做成竞争力卖点的厂商并不多，这是技术引领者拉开差距的窗口期。</p><p>AI作为使能环节，对用户是隐形的，用户是通过场景/应用去体验AI，未来是AI in ALL走向ALL in AI。 对于引领者而言，AI环节的竞争正快速从“0到1”有没有的显性差异竞争力到“1到多”是否丰富提升体验的轨道上，依附于生态更是生态竞争的助推器。</p><p>写在最后，</p><p>送别2017（鸡飞），迎来2018（狗跳），手机市场进入了冬天还是冰封期并不可怕，略显稳定的盘面下依然暗潮涌动，这是一个最好的时代也是一个最坏的时代，最重要的是这依然是一个充满活力的市场。</p><p>更重要的是你在哪个位置上，你选择以什么样的姿势去面对她：道、法、术、器、势。大道至简。祝好。</p><p>@程贵锋gui 2017年12月31日写于广州</p><h3 id="2017年，手机比拼什么？"><a href="#2017年，手机比拼什么？" class="headerlink" title="2017年，手机比拼什么？"></a><a href="https://www.huxiu.com/article/177185.html?f=member_article" target="_blank" rel="noopener">2017年，手机比拼什么？</a></h3><p>2017-01-05 11:06  程贵锋gui</p><p><img alt data-src="https://img.huxiucdn.com/article/cover/201701/05/110638838718.jpg?imageView2/1/w/1000/h/750/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg"></p><p>每年的年底年初都是预测季，回顾过去，可以清晰的发现每年手机市场在产品上都有主旋律的，比如2014-2015年的续航，2015-2016年的双摄，那2016-2017年手机产品要拼什么？</p><p>一、购买关键驱动因素、痛点体验与产业技术成熟度共振</p><p>1、用户关键购买驱动因素</p><p>根据2016年10月的用户调研发现，整体看（图1），流畅性、外观、存储、续航和价格依然是当前影响用户购买决策的最主要因素。分价格段看（图2），低端用户更重视价格、全网通和口碑；1500-3499元用户更重视外观、屏幕、拍照摄像、流畅性、续航，3500+用户更关注品牌、流畅性和质量因素。质量在用户关键因素中的份量在上升。</p><p><img alt data-src="https://img.huxiucdn.com/article/cover/201701/05/110108148366.png"></p><blockquote><p>图1：整体用户购买关键因素（均值）</p></blockquote><p><img alt data-src="https://img.huxiucdn.com/article/cover/201701/05/110108041952.png"></p><blockquote><p>图2：各价格段与均值的差异(红色表示高于均值)</p></blockquote><p>2、用户最不满意因素/需求痛点</p><p>从2015-2016年的4次20000+用户满意度调研表明，续航与流畅性始终是用户最不满意的因素。而，最近一次2016年10月用户满意度调研表明（下见图3），用户最不满意因素TOP3依然是流畅性、续航、质量，对流畅性和续航不满的用户比例环比下降趋势向好，而对质量的不满意提及率显著提升。从用户对高端机的反馈看，用户对旗舰手机已无明显突出的痛点，不满意因素趋于分散。旗舰机向来是整体手机市场的风向标，这个对于手机市场的未来而言，很有趋势指向性。</p><p><img alt data-src="https://img.huxiucdn.com/article/cover/201701/05/110108423040.png"></p><blockquote><p>图3：分价格段不满意因素提及率</p></blockquote><p>3、大的提升主题都是需求、技术与市场共同驱动的结果</p><p>l  2014-15年的续航</p><p>对续航的明显改善，始于2014年下半年盛于2015年，2015年堪称是续航提升年，大电池、快充在2015年-2016年普及，使得用户的续航体验显著提升。盘点一下，这得益于华为Mate7的崛起，高通、MTK芯片层面对快充技术的支持普及，以及OPPO经典的“充电5分钟，通话两小时”的家喻户晓，这是最明显的一个需求、技术、产品与营销相互促进的案例。</p><p>l  2015-2016年的双摄</p><p>拍照的体验提升需求从手机配备摄像头开始就一直是刚需，一直都是热点，从单摄像头的像素竞赛到双摄像头的新技术路线出现，手机拍照一直在提升。从技术发展角度，双摄像头的出现是必然，从前几年的偶起波澜到2016年的大爆发，华为、苹果、vivo等主流厂商介入，从旗舰机到千元机开始支持，背后是芯片层面普遍性支持与算法的优化提升，是供应链成熟共振的结果。</p><p>二、2017年哪些新热点会出现，要不要期待苹果10周年大招？</p><p>1、续航：已经得到有效改善，再次惊艳提升需待时日</p><p>2017年，大电池方面已经普及到4000-7000mAh，已难有大的提升空间。而在电池新材料应用方面，暂时看不到新的突破，比如石墨烯电池；至于快充方面，宣传上已经到了超级快充了，从技术上看不出会有质的飞跃，当然时间上自然会更快更快更快，但用户感知角度则已经不会有惊艳的提升。</p><p>2、拍照：双摄已过有无竞争阶段，难成killer要素，但体验提升与用户教育需继续</p><p>2017年，双摄已经很难作为一个killer卖点出现，技术上3倍光学变焦、双前摄（其实不只是营销噱头）、更强的暗光性能、更快的对焦速度、更真实的景深效果等都是拍照/双摄体验提升的关键。但从用户角度，情况则有所不同，厂家对于双摄的用户教育仍不到位，用户对于双摄的认知仍处于懵懂阶段。在继续提升双摄体验的同时，如何用户认识双摄，什么场景下需要用双摄、如何用双摄，在菜单设计上更贴近用户场景需求，应成为厂商关心的焦点。</p><p>根据2016年下半年的调研结果发现，购买双摄像头手机的用户中，仅有37%的用户表示双摄像头对购买决策有影响，而“没什么影响”的比例高达60%。在拍照体验方面，“拍照更清晰”的占38%，“拍照背景虚化效果更显著/更好”的占16%。在是否会再次购买双摄手机时，不同机型的再购率差异大，整体约30-40%，低于预期。</p><p><img alt data-src="https://img.huxiucdn.com/article/cover/201701/05/110257270233.png"></p><blockquote><p>图4：双摄像头对购买决策的影响</p></blockquote><p><img alt data-src="https://img.huxiucdn.com/article/cover/201701/05/110257836103.png"></p><blockquote><p>图5：双摄像头对购买决策的影响</p></blockquote><p>3、 屏幕：曲面屏VS全面屏</p><p>1）曲面屏：即使成旗舰机标配式版本，也难成三星、苹果（待定）外厂商的主战场</p><p>从2016年下半年起，似乎旗舰机就必须要出一个曲面屏版本，不做似乎不能叫旗舰，在2017年，这种状况很可能会延续，但曲面屏手机在2017年很可能依然难入寻常百姓家。主要受制于两点：</p><p>l  供应链</p><p>苹果推曲面屏产品一方面会拉动产业链加大供给，但另一方面更会抢占供应链产能。目前主力是三星、LG，国内的和辉光电、维信诺，Truly等都可能增加柔性屏生产线。据预测，2017年柔性屏产能将会增加2-3倍，但很可能依然很难满足一窝蜂式的旗舰机柔性屏需求，三星、苹果、华为、vivo等大厂在抢占资源上有卡位优势；</p><p>l  体验</p><p>曲面屏，目前最大的溢价在设计层面，是差异化、符号与标签、无边框，但实际体验层面除了三星在尝试便捷进入外，其实并没有实质性的提升，这个仍需引领型厂商去突破。</p><p>而传闻中的2017年可折叠OLED智能手机将很难量产上市，2017年市场仍然以双曲面OLED智能手机为主。所以，2017年曲面屏产品作为面子工程可以一为，但缺乏供应链议价能力的厂商如果要作为2017年度的主战场，并不合适。</p><p>2）全面屏：探索继续，也不宜盲目追求极致</p><p>LCD屏幕中，2016年小米MIX的全面屏成为新亮点，而之前的夏普则成为先烈。个人对所谓的极致屏占比并不认为一定就符合用户体验，但在2017年，产业链对于全面屏的探索依然会继续，从实验性稀缺型产品走向量产普及，从三窄边框到四窄边框，工艺要求更苛刻。全面屏带来的不仅是炫耀式体验的提升，更可能会促使手机整体设计的革新，比如隐藏式指纹等。</p><p>4、芯片：继续升级，但用户角度很可能已无感</p><p>2017年，高通骁龙835、麒麟970、三星Exynos8895等旗舰芯片仍将是旗舰机的必争之地，特别是首发，无论是PPT首发还是拿到现货，都将是一番龙虎斗。旗舰芯片在更高性能更低功耗的道路上将继续前行， 10nm工艺制程、3CA、对VR/AR体验的优化以及智能芯片机器学习等都是必然要支持的，同样芯片层面的人工智能、机器学习等也会成为关注焦点，定制化架构、单核性能提升、更强GPU也是必然的，但理性讲，用户对于手机芯片的升级在大概率上已经无感了，当然这不代表用户不关心或者不重视，毕竟这是手机硬件体验的绝对基础和核心。</p><p>5、iPhone 10周年：能否期待大招？或许最好是不要期待太多</p><p>2017年是iPhone 10周年，按照苹果新品惯例，明年是苹果产品的大年，业界都在期待苹果能够放大招。但是目前从供应链的反馈看，玻璃机身、AMOLED屏（甚至曲面屏）、双摄、无线充电、更高级防水、新的色系……并没有特别令人激动人心的亮点。</p><p>但无论从哪个角度，都期待苹果有新创新，手机圈仍需要创新的苹果做标杆</p><p>6、系统/软件体验再次走入关注焦点，硬件创新平台期的软件价值将再发现</p><p>相对iOS系统，安卓机被诟病最多的其中之一就是系统越用越慢，安卓机使用2年几乎是极限了，图3调研数据表明流畅性是现在用户最大的痛点。</p><p>用户痛点就是市场机会，对于流畅性的解决成为厂商的焦点，厂商宣传中，快成为一大卖点，但厂商宣传的快大多数仍是从硬件的提升角度去宣传，而整体而言，系统的流畅性是软硬一体性能与体验优化的整体体现，需要硬件、软件与系统优化综合提升。</p><p>硬件层面的流畅需要CPU、GPU、RAM、ROM等协同优化，更需要系统优化、工厂调试等多环节协同，所以，我们看到硬件在持续升级，CPU单核到8核，RAM从512M快速升级3GB、4GB、6GB……某种程度上在流畅性这个问题上硬件性能已经过剩了。但用户困惑的是为什么RAM都3GB了，还是觉得慢卡顿呢？</p><p>实际上是因为，只有硬件的堆砌是远远不够的，而没有触及软件及系统层面的优化。前几年的ROM盛行解决的表层问题（UI）问题，主要是适应国内用户的使用习惯与用户个性化，并没有在底层机制层面提升软件体验。</p><p>相比硬件的提升，系统整体体验的提升更考验厂商的技术积累，需要从芯片、系统、应用的整体协同，门槛更高。</p><p>在2016年下半年这一状况得到改善，1是华为Mate9发布，华为麒麟960+ EMUI 5.0；2是华为Magic的发布，华为2012实验室的智能交互成热点；3是魅族的智能思维引擎One Mind。三者管中窥豹，人工智能被不断提起。</p><p>EMUI 5.0支持智能感知学习系统，能够根据用户使用习惯动态配置软硬资源，将优先级分配给前台应用程序和用户使用在特定时间地点下执行概率较高的应用程序，提升常用应用启动速度，同时系统无需用户手动清理也可保证操作流畅。</p><p>与之类似的是魅族的oneMind，根据官方介绍同样是通过系统的主动智能学习，基于用户行为，优化资源调配，主动进行系统清理，提升应用的启动速度与整体使用体验。</p><p>而，华为Magic手机的 “感知亮灭屏、FaceCode识别主人、开启智慧生活”代表的是在智能交互层面的探索。系统的智能学习与智能交互的核心在于情景的智能感知，基于传感器（智能感知）、芯片（智能处理）、系统（智能关联与优化）的一体化优化，变被动交互为主动交互。相比较而言，siri式机器语音助手这一前两年一直被追捧的人工智能方向则显得有些停滞。</p><p>比较而言，对系统的智能优化提升使用体验的做法在短期内更具推广价值，也最有可能在2017年被更多厂商所采纳（当然不同厂商的技术研发实力差异，系统级优化后体验自然是有差异的），解决系统流畅性这一安卓系统的顽疾。</p><p>而，基于用户大数据以及手机权限管理的智能学习与交互，个人认为仍需探索，这个层面的人工智能仍处于初级阶段，并且需要在智能与干扰之间的度上谨慎把握。</p><p>在用户逐渐对硬件参数麻木后，对于二次购机用户而言整体体验优化是影响用户手机评价的关键。手机配置参数可量化，外观设计与颜值可感受，唯有整体体验以及长期使用后的流畅性是需要用户上手体验后再知好坏，所谓路遥知马力。</p><p>2017年，驱动用户换机的killer因素在减弱，宣传角度，系统级的体验优化也许成不了关键killer杀招，但绝对是影响用户二次购机提升用户复购率的关键。在整体手机市场进入存量换机竞争阶段，并且很可能进入一个随着换机周期将呈拉长趋势，这显得尤为关键。不重视系统优化的厂商或许将被市场抛弃，手机软件价值将再次被市场发现，这也是市场进入“吃软饭”的阶段的重要特征。</p><p>最后</p><p>2017年，智能手机而言或许已经没有主题了，流畅性问题在2017年有望得到极大改善，而对于热炒的人工智能能成为年度主题吗？或许继续探索的可能性更大。</p><p>这将是一个最好的时代，是对于有技术创新力的厂商而言；这是一个最坏的时代，因为这个市场留给中小厂商的机会窗口确实已经在悄然关闭了。</p><p><img alt="smartphone20180120.jpg" data-src="http://opb37u589.bkt.clouddn.com/smartphone20180120.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p"></p><blockquote><p>2017年智能手机价格暴涨30％：续航唯一倒退。</p></blockquote><h3 id="2017-年度主流手机屏幕排行榜"><a href="#2017-年度主流手机屏幕排行榜" class="headerlink" title="2017 年度主流手机屏幕排行榜"></a><a href="http://yueyear.com/interest/237" target="_blank" rel="noopener">2017 年度主流手机屏幕排行榜</a></h3><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/81/95/d7/8d517ad3406b88d955189b062b.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p>“全面屏元年”是对今年的智能手机最好的概括。当 16:9 成为过去，当全面屏全面来袭，当苹果遇上 OLED，当国货已然崛起。2017年，屏幕显示有太多的突破和惊喜，感谢科技，让我们不仅悦目，而且赏心。</p><p>在 2017 年度推出的主流手机中，哪款手机屏幕成绩可以惊艳绝伦？结合实验室的实测数据和评判维度，我们一起来看一下。</p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/68/b2/71/c905467269a44495dce07028c6.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/30/d7/9b/33119be34b6e79d6161cfc829d.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/93/0f/a0/13cf60a9a7aec929487bd47518.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/aa/ae/e0/fcbaf0e51dc588cefdd5aebe6e.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><h3 id="2017-年度主流手机拍照排行榜"><a href="#2017-年度主流手机拍照排行榜" class="headerlink" title="2017 年度主流手机拍照排行榜"></a><a href="http://yueyear.com/interest/236" target="_blank" rel="noopener">2017 年度主流手机拍照排行榜</a></h3><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/7a/49/d0/c4da3573db402897adc43eaeed.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p>双摄已经成为主流，各家的拍照效果在高通和 MTK 的支持下有明显的提升。在基本效果趋向同质化时，又存在着特色差异。人像摄影、逆光自拍、徕卡双摄、美颜相机等，渐呈百家争鸣之势。</p><p>在 2017 年度推出的主流手机中，哪款手机拍照成绩可以独占鳌头？结合实验室的实测数据，我们一起来看一下。</p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/ca/a7/77/ff70b03fed5e97d864ea758d98.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/27/70/ba/ba209370343f171c00e54b5479.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><h3 id="2017-年度主流手机续航排行榜"><a href="#2017-年度主流手机续航排行榜" class="headerlink" title="2017 年度主流手机续航排行榜"></a><a href="http://yueyear.com/interest/235" target="_blank" rel="noopener">2017 年度主流手机续航排行榜</a></h3><p>论起手机里面哪个关键器件的技术一直止步不前，那肯定是电池了。眼看着处理器年年更新换代，屏幕显示效果也是越来越好，双摄已经成为主流，可手机的电池技术却迟迟无法突破。手机续航问题也是用户最关心的问题之一，毕竟谁也不愿意整天背着个充电宝。</p><p>在 2017 年度推出的主流手机中，哪款手机续航成绩可以傲视群雄呢？结合实验室的实测数据和评判维度，我们一起来看一下。</p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/b4/ef/8e/1a2d07896c276140cb74f68cf3.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/f2/c3/17/7efc6130bfae8245ef0bdaa503.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/0e/c8/0e/6d77764c43c8f9bc0a9d63760e.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><p><img alt data-src="http://img0.zealer.com/26/c3/b4/ea036cccb2b7de4cea0df8eeb1.jpg?imageView2/2/w/690/h/0"></p><h3 id="2017年智能手机价格暴涨30％：续航唯一倒退"><a href="#2017年智能手机价格暴涨30％：续航唯一倒退" class="headerlink" title="2017年智能手机价格暴涨30％：续航唯一倒退"></a><a href="http://tech.qq.com/a/20180101/006900.htm" target="_blank" rel="noopener">2017年智能手机价格暴涨30％：续航唯一倒退</a></h3><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780615/641"></p><blockquote><p>尺寸，去年的手机更薄了，平均厚度只有7.73毫米，比前年减少了0.18毫米，但因为屏幕普遍变大，无论高度还是宽度都略有增加，幸好边框都更窄了，实际握感反而更好。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780616/641"></p><blockquote><p>屏幕尺寸平均从5.28寸增至5.57寸，6寸左右的也越来越多，但是随着2560×1440、2160×1080等高分辨率的普及，像素密度提高了约6％。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780617/641"></p><blockquote><p>机身重量平均达到161克，增加了8％。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780619/641"></p><blockquote><p>机身材质方面，金属和陶瓷占绝对主流达92％，塑料仅剩8％，不过玻璃材质其实大大增加了，这里反而没有单独列出，似乎也算在了金属陶瓷之中。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780620/641"></p><blockquote><p>IP68防水防尘得到重视，18％的已支持。</p></blockquote><p><a href="https://baike.baidu.com/item/IP68" target="_blank" rel="noopener">IP68</a><br>IP68是连接器防水等级标准的最高级别。大家都知道，看防水连接器防水性能如何，主要看IPXX的后面两位数字XX，第一位X是从0到6，最高等级为6；第2位X是从0到8，最高等级为8；因此连接器的最高防水等级为IP68。也就说，IP68连接器是防水等级最高标准的连接器。</p><p>IP是Ingress Protection的缩写，IP等级是针对电气设备外壳对异物侵入的防护等级，来源是国际电工委员会的标准IEC 60529，这个标准在2004年也被采用为美国国家标准。在这个标准中，针对电气设备外壳对异物的防护，IP等级的格式为IPXX，其中XX为两个阿拉伯数字，第一标记数字表示接触保护和外来物保护等级，第二标记数字表示防水保护等级，IP是国际用来认定防护等级的代号 Ip等级由两个数字所组成，第一个数字表示防尘;第二个数字由表示防水，数字越大表示其防护等组长越佳。我国相关测试依据为GB 4208-2008/IEC 60529-2001《外壳防护等级（IP代码）》标准要求，对各类产品的外壳防护等级进行合格评定性判定试验；最高检测等级IP68。</p><p>第一位表示防尘指标：<br>表明外壳对人接近危险部件、防止固体异物或水进入的防护等级以及与这些防护有关的附加信息的代码系统。<br>数字<br>防护范围<br>说明<br>0<br>无防护<br>对外界的人或物无特殊防护<br>1<br>防止大于50mm的固体外物侵入<br>防止人体(如手掌)因意外而接触到电器内部的零件，防止较大尺寸(直径大于50mm)的外物侵入<br>2<br>防止大于12.5mm的固体外物侵入<br>防止人的手指接触到电器内部的零件，防止中等尺寸(直径大于12.5mm)的外物侵入<br>3<br>防止大于2.5mm的固体外物侵入<br>防止直径或厚度大于2.5mm的工具、电线及类似的小型外物侵入而接触到电器内部的零件<br>4<br>防止大于1.0mm的固体外物侵入<br>防止直径或厚度大于1.0mm的工具、电线及类似的小型外物侵入而接触到电器内部的零件<br>5<br>防止外物及灰尘<br>完全防止外物侵入，虽不能完全防止灰尘侵入，但灰尘的侵入量不会影响电器的正常运作<br>6<br>防止外物及灰尘<br>完全防止外物及灰尘侵入</p><p>第二位表示防水指标：<br>数字<br>防护范围<br>说明<br>0<br>无防护<br>对水或湿气无特殊的防护<br>1<br>防止水滴侵入<br>垂直落下的水滴(如凝结水)不会对电器造成损坏<br>2<br>倾斜15度时，仍可防止水滴侵入<br>电器由垂直倾斜至15度时，滴水不会对电器造成损坏<br>3<br>防止喷洒的水侵入<br>防雨或防止与垂直的夹角小于60度的方向所喷洒的水侵入电器而造成损坏<br>4<br>防止飞溅的水侵入<br>防止各个方向飞溅而来的水侵入电器而造成损坏<br>5<br>防止喷射的水侵入<br>防止来自各个方向飞由喷嘴射出的水侵入电器而造成损坏<br>6<br>防止大浪侵入<br>装设于甲板上的电器，可防止因大浪的侵袭而造成的损坏<br>7<br>防止浸水时水的侵入<br>电器浸在水中一定时间或水压在一定的标准以下，可确保不因浸水而造成损坏<br>8<br>防止沉没时水的侵入<br>电器无限期沉没在指定的水压下，可确保不因浸水而造成损坏</p><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780621/641"></p><blockquote><p>指纹识别主流方案从前置转向后置，都是全面屏“惹的祸”，非主流的侧面指纹则完全消失了。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780622/641"></p><blockquote><p>USB Type-C接口极速普及，渗透率从26％直升到42％。如果OV也支持的话……</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780623/641"></p><blockquote><p>砍掉3.5mm耳机孔也是趋势，16％的手机已经没有它了。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780624/641"></p><blockquote><p>CPU性能一年间提升了33％，GPU性能则提升了35％，基本同步。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780625/641"></p><blockquote><p>存储主流从64GB翻番到了128GB，内存则普遍从3GB来到4GB。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780626/641"></p><blockquote><p>4G速度也大大提升，基带理论规格猛增70％，达到了488Gbps。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780628/641"></p><blockquote><p>电池容量提升微乎其微，平均约3300mAh，而随着硬件的强大、性能的提升，续航时间明显缩短了，这也是去年手机唯一倒退的地方，而且电池技术短期内不可能有实质性突破和普及，这个问题是无解了。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780629/641"></p><blockquote><p>快充渗透率从52％提高到58％，进步幅度一般。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780630/641"></p><blockquote><p>无线充电则从6％来到了16％。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780631/641"></p><blockquote><p>摄像头，后置主摄的像素值基本不变，前置则平均突破了1000万像素，自拍的力量。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780632/641"></p><blockquote><p>双摄机型大大丰富，三分之一都支持。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780633/641"></p><blockquote><p>OIS光学防抖也加速普及，三分之一都支持。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780634/641"></p><blockquote><p>40％的机型都支持了4K视频录制。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780635/641"></p><blockquote><p>立体扬声器也站到了五分之一。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://inews.gtimg.com/newsapp_bt/0/2611780636/641"></p><blockquote><p>价格，平均从314欧元来到408欧元(约合人民币3190元)，增幅高达30％。</p></blockquote><h3 id="手机市场进入冰封期，应该以怎样的姿势迎接2018？-1"><a href="#手机市场进入冰封期，应该以怎样的姿势迎接2018？-1" class="headerlink" title="手机市场进入冰封期，应该以怎样的姿势迎接2018？"></a><a href="http://new.qq.com/omn/20171231A0HYKX.html" target="_blank" rel="noopener">手机市场进入冰封期，应该以怎样的姿势迎接2018？</a></h3><p>@程贵锋gui</p><p>　　一、那些兴起与消逝的红利驱动的手机市场激情燃烧岁月</p><p>　　盘点那些年刺激手机市场繁荣的一个又一个红利兴起与消失，手机市场激情燃烧的岁月是如此诱人。</p><p>　　国内手机市场1996年出现GSM手机；2001年模拟机退市；2003 -04年，国产力量进入第一个巅峰期-功能机；2006年，GSM手机低端普及化；2008-09年山寨机步入巅峰。2009-10年是3G元年也是智能机启动期，2011年智能机销量快速攀升，2012-13年则是运营商投资拉动的激情岁月。这个时期，在功能机智能化的大主题下，有运营商网络2G升3G与运营商定制模式的投资拉动两大助推，催生了手机市场的黄金岁月，可谓遍地黄金只要你来。</p><p>　　2014年开始已经有厂商开始喊出运营商定制化，积极拥抱互联网红利，运营商定制真是某些厂商下滑的原罪吗，其实不完全是，顶多算是外因，不要奢望每一次都踏准节奏，后来的线上/线下红利的节奏之争更是印证了这一点。</p><p>　　手机圈的互联网红利从2010年萌芽到2015年进入巅峰时刻，催生了互联网手机大潮，互联网手机伴随小米的火箭蹿升的神化到快速陨落的鞭挞，可谓大戏迭出，但是互联网模式对于手机行业思维、体验等改变是不应被磨灭的。2015-17年的低线升级红利时代，诞生了OPPO、vivo圣经，伴随的是业内对互联网模式负面效应的讨伐与是否追逐风口的大讨论。大潮退去后，荣耀青出于蓝走出了自己，而小米补课后进化到泛生态新零售阶段。需要特别注意的是2014-2017年叠加的是运营商3升4的网络升级驱动红利、安卓阵营硬件配置的极速升级竞赛。</p><p>　　回首历史，我们看到每一次红利的兴起与消失都推动了手机行业的螺旋上升，大江东去，不断有新人进入带来新鲜血液，也不断有旧品牌难以适应新形势而黯然离场，但他们都是推动手机行业前进的驱动力。</p><p>　　二、叠加型红利驱动逝去，手机市场正在进入一个并不美好的冰封期</p><p>　　逝去的总是令人想念，特别是面对困境时，现在无论业界还是媒体应该是达成共识了，那就是手机市场激情燃烧的黄金岁月已经过去，各个环节都已感受到市场的寒意，无论是从资本市场、上游供应链还是已经对新机审美麻木。问题在于我们即将进入的并不美好的手机市场新阶段到底会有多长？</p><p>　　1、市场大盘进入相对稳定期，等待下一个叠加红利驱动来临</p><p>　　回首过去，是为了更好的预见未来。过去十多年手机市场的高速增长的每个时期，都有多个叠加红利因素驱动，而现在我们正处于这个转折期，多轮驱动结束，或许我们正在进入一个长期的平台期，等待下一个叠加红利期的到来。从手机市场增量而言，一直都是新用户购机与存量老用户换机，贯穿其中的是消费支出能力。前者更多取决于人口红利，存量换机主要取决于看换机驱动因素，包括手机硬件技术驱动、渠道模式推动、运营商网络换代升级等。</p><p>　　人口方面，截止2017年10月底全国移动用户已达14.03亿，超过13.8亿人口数量，移动用户渗透率100%+（工信部数据），中国市场手机普及率接近100%，如果未来苹果推出了双卡手机，那么一人双机率仍将走低。</p><p>　　对于存量换机的叠加驱动因素，前述所言基本已经或者正在消褪。2017年国内市场不景气的背后的原因之一就是2升3驱动力的减弱，国内4G渗透率将接近80%。普遍寄予厚望的全面屏、AI并未达预期，2018年驱动用户换机的技术因素真正临界点并未来临，或许需要等待5G、柔性屏、电池技术的突破红利叠加，这个时间点或许在2020年前后。在此之前或可称之为5G前的市场静默期，大盘相对稳定，不会大跌或者大涨。</p><p>　　好消息在于上一波换机高潮是2015年H2到2016年的低线升级，如果重度游戏应用进一步普及，叠加22个月的换机周期、Almost全面屏的进一步进化，那么2018年下半年或许有新的小机遇期。</p><p>　　2、主动性升级将减速，市场结构调整正在触及天花板，不宜再抱有惯性升级预期</p><p>　　伴随消费升级进程，市场均价从2015年的千元+快速攀升到2017年下半年的2000+，市场重心从千元上下来到2000+，2000以上市场份额40%左右。与此对应的是，千元以下市场从2009-11年的近70%下滑到2017年30%以下， 600元以下更是从40%持续下滑到10%。</p><p>　　从需求端，智能手机从通信工具到生活助手转变、消费者的高品质要求持续提升，消费者支出预算攀升；在供给侧，上游屏幕、存储等关键器件的结构性缺货带来成本压力加大，厂商主动提价。两相比较，2000元档产品成为市场新宠中需求端主动性升级因素略大。</p><p>　　但，需要特别引起重视的是，过去两年的消费升级已经透支了消费能力（包括分期付等信用透支消费的助力），在市场均价来到消费者可接受价格上限时（国民收入增长水平决定消费支出），主动性升级趋势将减弱，过快的价格攀升如持续不能与体验/价值提升匹配，新的市场风险加剧。在未来相当长一段时间内，整体价位区间不宜再抱有大的惯性升级预期。</p><p>　　3、市场格局将进一步不均衡，TOP厂商、优秀机型的虹吸效应加剧，进入大象起舞阶段</p><p>　　TOP5品牌、机型的集中度日益集中，马太效应趋势加剧，2017年TOP5品牌市场份额超过70%，700以上市场TOP10品牌市场份额均超过90%。这是最好的阶段，对于主导品牌而言（只要时刻保持敬畏之心，少闹XX门）；这是最坏的阶段，对于逆袭者而言夹缝中生存空间被持续挤压。未来的手机市场格局将呈现更多的是不均衡性。2018年处于空窗期，更是给厂商留下了一个适应窗口期，是走是留，其实是到了抉择的时候了，毕竟关键是要留得青山在。</p><p>　　手机产业链发展至今，早已经成为技术与资本双轮驱动的产业，升级换代的技术门槛与资金门槛导致上游逐步进入寡头竞争。而，手机厂商这个环节正在进入寡头竞争阶段，创新更多由大企业驱动，在寡头时代夹缝中的小而美的大创新日益难驾驭，比如人工智能；再比如更多依靠供应链的硬件创新，小厂商不敢奢望，毕竟量大于天。</p><p>　　4、5G是之一但不是救命稻草，大周期上5G必须叠加重度应用才能形成叠加红利效应；历史经验看，厂商不能指望5G技术引领期去逆袭、去弥补短板坑</p><p>　　按照业界进度，5G会在2020年进入规模部署期，但不要过于乐观看待5G对手机市场的影响。对于消费者的网络需求而言4G+已然过剩，对于5G更多的期待在于智能汽车、物联网等领域。网络升级换代必然会加速用户换机，特别是在运营商KPI驱动下（运营商会一直这样吗？），终端一贯先行并且过剩，但如果在5G手机上不能有令人amazing的应用，依然难形成叠加型红利效应。幸好，我们还有2-3年的探索时间。</p><p>　　在5G准备期，致力于领先一步的手机厂商，必须满足：1、研发投入；2、运营商紧密合作，否则有些坑是躲不过去的。不想吃头啖汤也不要紧，历史经验表明，网络技术升级换代的技术引领期大约6个月，但是如果一个厂商有明显短板，5G技术领先也拉不起来填不了坑，因此也不宜过于乐观看待5G机会窗口。</p><p>　　三、在手机市场冰封期里，我们应该做些什么？</p><p>　　手机市场告别高速发展期后，处于不同市场位置的厂商需要找到适合生存的发展模式，共同的一点是从粗放式向精细化、从增量扩张到重存量求生存，只有在寒冬里生存下来才能等到下一个爆发周期。</p><p>　　在寒冬里，光鲜的年终总结背后，自己棉袄厚不厚，永远是冷暖自知。</p><p>　　1、角逐中高端市场树立引领之道，自研芯片创新成为共同选择；做强低端规模筑堤坝，大势不好时用户更需要高质量低价产品</p><p>　　高端市场是TOP厂商引领力之争，是品牌、创新、供应链、生态的综合比拼，品牌大势、产品创新是直面客户，渠道、供应链两翼支撑，生态驱动多方共赢可持续发展。（注：市场重心上移后，这条价格线相应可以划到4000元。）</p><p>　　高端市场玩家竞争，自研芯片成为引领力的最大特征，苹果、华为、三星无不如此，苹果、华为引领AI芯之争，三星则终于补上了全网通短板，小米芯仍需继续澎湃（尚不能产生品牌拉力）。悄然间，高通8系列芯片已成失意人，基带有被苹果舍弃的风险（江湖传言并非全是空穴来风），与三星之间竞合博弈不断，新贵OPPO、vivo更多采用6系列次旗舰芯片，而小米尚不足以撼动高端市场，高端市场的小米与高通在2018年有更多的理由相互支持前行。同时，高通失意旗舰芯片市场、MTK始终难得其门，在高通强化6系列次旗舰竞争力加大OPPO、vivo合作力度将直接挤压MTK中档芯片生存空间，其中的传导竞争对于芯片市场格局的影响值得观察。在everything都同质化的手机市场，自研芯的竞争力很可能成为高端市场玩家的敲门砖与成败关键。</p><p>　　在向上走突破追求利润调结构的同时，不能忘了固本，规模永远是手机厂商的生存之本，不重视低价市场的玩家将会受到市场的惩罚。低端的根本在于规模壁垒，在于满足发展不平衡的不同区域不同层级用户对美好生活需求的向往，他们也需要高品质体验的产品，目前700元以下市场TOP10品牌集中度不足50%，主导品牌大有可为。所以，需要为华为加大荣耀资源守北坡点赞，千金一掷求份额上规模，大势战略上把握清晰。</p><p>　　越过国内红海，放眼全球，从发展阶段上看，很多亚非拉兄弟仍处于几年前的国内手机市场阶段，荣耀、OPPO、vivo、小米等主导品牌掀起的新一轮进军海外潮，通过复制国内成熟的打法，有效了实现国内低端产品产能的海外转移，这一进程将继续在未来2-3年大干快上，即便是苹果推出廉价版依然难以阻挡（毕竟价格依然高高在上）。</p><p>　　2、从卖手机看销量向客户经营转变，而客户经营的核心在于存量经营与泛智能拓展</p><p>　　客户经营这个词相信会越来越多的频次出现在手机厂商的口中，之前更多是关心新增，毕竟主业是卖手机，手机卖出去了就是王道，卖出后管他流失不流失的。相信厂商也会越来越关心净增，都在说粉丝经营，但实际上大多都空有虚名。当一个市场进入存量时代后，最大的主题就是存量维系，目标当然就是自己的不流失，别人都跑到我碗里。关注自己的用户从哪里来，为什么会选择自己，流向哪里去，为什么会流失，用户是有惰性的，如果不是被伤的太深，谁又愿意折腾呢？这些流向的背后会给经营带来最直接的情报输入，当然还有被谈烂、诟病但又都想做的精准营销。</p><p>　　如果说要以客户经营为核心，用户的需求就是号角的话，那么泛智能终端就绕不开了。小米在前，荣耀在后，看上去魅族、锤子都在蠢蠢欲动，这些本质上已经不能称为手机厂商的本质工作，为什么要做呢？我个人理解，厂商进军泛智能构筑生态的直接驱动力之一是客户经营，是互联网用户经营思维或者平台化思维的体现，光鲜的讲是为了满足用户日益增长的多品类美好生活需求，用户需求在哪里，产品就拓展到哪里，潜在的大白话还有手机已经无利可图了，用户在这里，手机这一关键触点在手，怎能拱手把泛智能的蛋糕拱手送于他人，何况是做过手机后再做泛智能是降维的曾经沧海。</p><p>　　3、找外援，山不转水转，也许又到了一个与运营商共舞的时刻</p><p>　　在寒冬里，谁是厂商的好外援呢？也许运营商这个旧情人很好。当年某些厂商曾经有一个去运营商化的阶段，那么对于终端厂商而言，首先需要思考的是最应该去的到底是什么？运营商的变化是什么？与运营商合作什么，坚持什么？首先，是要不违大势，满足人民群众对美好生活的向往的需求：一部手机、2个卡槽、三网通用、不限量随意用（这个够666）。</p><p>　　其实，运营商一直在那里，在每个时期一直有厂商受益颇丰，在血雨腥风的存量市场时代，你会发现与你若即若离的她仍然是你的最佳选择之一。</p><p>　　运营商的渠道一直在那里，并且在不断进级中，作为拥有上万家线下门店，不管你是新零售还是旧零售，都显然不可小觑。</p><p>　　运营商的网络一直都在那里，致力于提供优秀通信体验的厂商，不和运营商（及其评测机构）研发合作，不去做端到端的体验优化提升，何谈通信性能体验提升，作为specail One的那个苹果一直在静悄悄的干着。</p><p>　　运营商的政策、资金，都是增量，管你理不理，它都在哪里，你不去合作，自然有别的厂商去合作，拿了挖走你的目标客户。</p><p>　　运营商的数据一直都在那里，你的用户就在那个网里，你不存量经营，那别人就会去拿走。</p><p>　　4、产品创新规划方面，微利时代，激励因素与保健因素之间的平衡很重要</p><p>　　前述，在没有新的叠加型红利产生前，市场将维持平台期，在没有大的趋势来临时，意味着引领者无法进一步拉大差距，这是追赶者蓄力与补短的绝佳阶段。</p><p>　　在成本居高不下、产品日趋微利的大势下，厂商必须对新技术应用规划做好有效区隔，哪些是激励因素，哪些是保健因素？激励因素产生炫耀性体验（增加成本、溢价），保健因素保证用户满意度（缺失则购买欲、美誉度急降）。</p><p>　　那些在2018年不要奢望大规模商用（强调规模化）的炫酷/实验性技术就不要去YY了，比如柔性屏、石墨烯电池，真心期待，但在2018年大规模应用的概率不大。材质上，玻璃设计创新依然将是主流；快充、双摄早已是千元+标配；相比无线充电在效率上已经ok但仍可能处于不温不火，无线蓝牙耳机对用户的体验提升更显性更值得重点关注。</p><p>　　l全面屏</p><p>　　2017年18：9成为全面屏的关键衡量指标，虽有争议但不否认其对视感、体验的提升，正快速普及变成消费者购机的保健因素。虽然苹果的流海设计（U形切割）颇多争议，但2018年的安卓旗舰产品貌似也没有太多别的选择（三星除外），并且依然受限于激光切割设备供给能力。</p><p>　　预估厂商的全面屏方案选择上，旗舰机采用AMOLED屏、In-cell+TDDI、异型切割方案；中档机采用AMOLED/LTPS屏、In-cell+TDDI方案；低端则可能更多选择a-Si屏+双芯片方案。</p><p>　　l生物识别</p><p>　　屏下指纹已经预热太久，光学方案与超声波方案之间难言哪家更快，2018年有望真正商用，规模方面难言乐观，全面屏+屏下指纹可以在市场飞一会儿。人脸识别解锁已经成熟，但是支付尚存难点。考虑到成本与体验进展，所谓去指纹化目前看至少在未来2年尚难以实现，两者将持续并存。</p><p>　　l摄像头</p><p>　　虽然一直有争议，但双摄已经是千元+市场的标配。AI+对拍照体验的提升有望向中档机渗透，在双摄、色彩、暗光、自拍等领域相继被挖掘成主打卖点外，除了品牌识别度外拍照领域的竞争面临卖点真空。</p><p>　　跟随苹果脚步，3D感测将是安卓阵营追赶的热点，高通、舜禹、欧菲光等方案的成熟有望缩短与苹果的差距。</p><p>　　l存储</p><p>　　总体而言，这一波从2015年开始的行业景气周期即将到达拐点。3D NAND良率提升，国产NAND（长江存储）有望破冰入市将加速低端产品降价，NAND行业将率先到达拐点。DRAM产业由于三星、海力士、美光三强垄断，2018年仍处于景气高峰。虽然智能手机需求减缓、容量升级减慢，但得益于数据中心、物联网等需求，DRAM行业整体维持高景气，进入平稳期。</p><p>　　配置上，千元3GB+64GB起步、高端6GB+256GB的搭配将会持续，难以继续大幅增配，LPDDR4(x)、Emmc5.x向中档渗透，UFS2.1在高端普及。</p><p>　　l人工智能</p><p>　　高通AI路线与华为、苹果NPU路线的差异之争，背景之一也是因为当前端侧AI场景需求并不丰富，体验提升并不显性。人工智能仍将是2018年的热点，但其实真正能将人工智能做成竞争力卖点的厂商并不多，这是技术引领者拉开差距的窗口期。</p><p>　　AI作为使能环节，对用户是隐形的，用户是通过场景/应用去体验AI，未来是AI in ALL走向ALL in AI。 对于引领者而言，AI环节的竞争正快速从“0到1”有没有的显性差异竞争力到“1到多”是否丰富提升体验的轨道上，依附于生态更是生态竞争的助推器。</p><p>　　写在最后，</p><p>　　送别2017（鸡飞），迎来2018（狗跳），手机市场进入了冬天还是冰封期并不可怕，略显稳定的盘面下依然暗潮涌动，这是一个最好的时代也是一个最坏的时代，最重要的是这依然是一个充满活力的市场。</p><p>　　更重要的是你在哪个位置上，你选择以什么样的姿势去面对她：道、法、术、器、势。大道至简。祝好。</p><p>　　@程贵锋gui 2017年12月31日写于广州</p><p><img alt="screencapture-yueyear-h5-1516423576290.png" data-src="http://opb37u589.bkt.clouddn.com/screencapture-yueyear-h5-1516423576290.png?imageMogr2/thumbnail/!75p"></p><blockquote><p>亮点分析</p></blockquote><p>正面一体化很强，如果能把 HUAWEI 去掉就更好了；背面很商务，偏沉稳一些，适合油腻大叔；</p><p>屏幕亮度一般，只有 390nits。标准模式下色准色域控制都还不错，观感上色彩偏艳丽，典型的 OLED 风格；</p><p>相机方面，解析力一流水准，细节还原到位。曝光充足，偶有 AE 收敛慢的现象。色彩还原准确，白天可以随手拍。夜晚弱光环境，为了保留更多的细节，噪点还是比较明显的，由于弱光会自动启用改善画质功能，拍照时间也会更长，注意持稳手机；</p><p>麒麟 970 功能很强大，流畅性也很好，但在人工智能方面还有待学习和优化。续航很好，给足你一天的安全感。发热控制也做得不错，最高温度 39.2℃，微微有热的感觉。</p><blockquote><p>购买建议</p></blockquote><p>整体来说，华为 Mate 10 Pro 配得上今年旗舰的称号，麒麟 970 也可以说是中国芯的预见未来。5000RMB 左右的售价可谓国产手机的制高点，你还别嫌贵，人家的用户就不是我等屌丝。再说了，线上线下的火爆预约抢购已经很好地验证了这款产品以及整个 Mate 系列的持续成功。</p><p>对于购买建议，如果你满足这两个条件，我们建议购买。1. 你喜欢它的品牌和外观；2. 你有钱~</p><p>6GB 128GB¥ 5,399 6GB 64GB¥ 4,899</p><p><img alt="screencapture-yueyear-h5-1516423562497.png" data-src="http://opb37u589.bkt.clouddn.com/screencapture-yueyear-h5-1516423562497.png?imageMogr2/thumbnail/!75p"></p><blockquote><p>亮点分析</p></blockquote><p>MIX 2 今年第一大改变是成功瘦身，握持感大幅提升；第二是听筒回归，还原通话本质。</p><p>硬件方面选用目前顶级搭配，但整机调教还存在一些问题：玩游戏偶有掉帧；摄像头在部分场景下偏蓝，夜景提亮明显导致细节丢失等；续航方面，微博、拍照和游戏部分能耗偏高，整机发热略微明显，实测温度最高42.9℃，但真实感受要更烫一些。</p><blockquote><p>购买建议</p></blockquote><p>MIX 2 在2017年9月15日上市，目前仅开售普通版本，小米官网和京东均可预约购买。金属边框 陶瓷后盖，内存为 6GB，容量有64GB、128GB和256GB 可选。</p><p>如果你对现有手机屏幕视觉疲劳，想要追求差异化，或者想提前体验科技与未来但又像我一样没钱买 iPhone X，那 MIX 2 的确是我们目前最合适的选择。</p><p>6GB 64GB¥ 3,299 6GB 128GB¥ 3,599 6GB 256GB¥ 3,999</p><p><img alt="screencapture-yueyear-h5-1516423545506.png" data-src="http://opb37u589.bkt.clouddn.com/screencapture-yueyear-h5-1516423545506.png?imageMogr2/thumbnail/!75p"></p><blockquote><p>亮点分析</p></blockquote><p>外观纯净圆润，看起来商务范十足，质感很棒。</p><p>屏幕显示还是三星味儿，亮度 422nits，一般的场景是够用的。增益亮度很夸张，能达到 1000nits，看来三星是铁了心要让你在阳光下也同样清晰了，但我们还是很担心寿命问题，不建议大家长时间在太阳底下使用；</p><p>相机顶级旗舰水准，安卓阵营标杆，比最新的 iPhone 也是各有千秋，如果你喜欢拍照又不想用 iPhone，那 Note8 你确实可以试试；</p><p>续航中等水准，轻则一天半重则一天一充。发热控制部分和上半年的旗舰 S8 Plus 一样 bug，最高温度有 36.6℃，也是怎么折腾都不发烫～</p><blockquote><p>购买建议</p></blockquote><p>今年的三星 Note8 确实很不错，极致的旗舰商务范，适合精英人群。三星今年可谓是赚了个盆钵满盈，当然，表面的光鲜一定来自于内部的强大，作为技术驱动型的行业霸主，三星未来可期。</p><p>6GB 64GB¥ 6,988 6GB 128GB¥ 7,388 6GB 256GB¥ 7,988</p><p><img alt="screencapture-yueyear-h5-1516423525283.png" data-src="http://opb37u589.bkt.clouddn.com/screencapture-yueyear-h5-1516423525283.png?imageMogr2/thumbnail/!75p"></p><blockquote><p>亮点分析</p></blockquote><p>全面屏除了前刘海儿，亮度和整体显示效果无可挑剔，色温 6798K，一贯的苹果水准。但我们这台屏幕边缘稍有泛绿，还有 666nits 的亮度，我对于 OLED 的寿命表示担忧；</p><p>入手稍重但很有质感，不足的是不锈钢边框与两面玻璃过渡有可感知的缝隙和段差，略为割手（不过，反正我相信你会戴套）；</p><p>没有 HOME 键的 iPhone 在交互上改变很大，但很容易上手和习惯；A11 实际提升感知不明显，自学习技术需长时间体验；Face ID 确实好用，但安全与否尚未可知；Animoji 乍一见很好玩，嗯，低调闷骚男的福音~</p><p>拍照方面毫无疑问顶级水准，日间拍照暗部提升明显，亮度和涂抹感大幅改善，光线充足的情况下色彩明艳很多。夜景里细节表现突出，噪点、饱和度、甚至动态范围都有肉眼可见提升；</p><p>续航比 iPhone 8 Plus 稍弱一些，但发热控制较好。最大的问题就是充电慢、很慢、特别慢，唉…</p><blockquote><p>购买建议</p></blockquote><p>iPhone X 确实很惊艳，但总感觉还差点什么，可能是我们内心的期待抑或对于完美的定义太过苛刻了吧。</p><p>官网虽然可以直接预订，但市场上现货比较充足，直接购买反倒会更快一些。从首日黄牛售价来看，黑色版本更受青睐。</p><p>虽然是有史以来最贵的 iPhone，但真就产品而言，我们还是推荐大家购买。因为情怀之外，还有未来。</p><p>64GB¥ 8,388 256GB¥ 9,688</p><h3 id="2017-年度智能手机：iPhone-X"><a href="#2017-年度智能手机：iPhone-X" class="headerlink" title="2017 年度智能手机：iPhone X"></a><a href="http://www.ifanr.com/960449" target="_blank" rel="noopener">2017 年度智能手机：iPhone X</a></h3><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/iphones8-plus-x.jpg"></p><blockquote><p>现有的 iPhone X，就是苹果在未来十年的布局。</p></blockquote><p>有着 Jony Ive 亲自操刀的设计、面容 ID 面部识别、全新的 OLED 异型屏以及强悍的性能，尽管 iPhone X 目前仍存在不少争议，但这些争议都未能影响它成为目前最火的手机。它不仅是 iPhone 里面的多个第一，同时也是所有手机里面的第一。</p><p>第一款 OLED 屏幕的 iPhone<br>第一款配备面部识别 iPhone<br>第一款采用垂直双摄设计的 iPhone<br>第一款采用无 Home 键设计的 iPhone<br>史上第一贵的 iPhone<br>….</p><h3 id="2016-年度智能手机：小米-MIX"><a href="#2016-年度智能手机：小米-MIX" class="headerlink" title="2016 年度智能手机：小米 MIX"></a><a href="http://www.ifanr.com/765006" target="_blank" rel="noopener">2016 年度智能手机：小米 MIX</a></h3><p>相比以往的高速增长、军备竞赛，2016 年的智能手机市场似乎给人的惊喜不多。甚至在很长一段时间内，惊喜可能没有 Android 机皇的“燃损”以及后续的“全球召回”事件带来的惊吓多。</p><p>整体销量增长低迷、设计公模化、配置同质化……这几个词恐怕在相当长一段时间内都适用于智能手机行业。</p><p>环视整个 2016 年的智能手机市场，虽然整体出货量仅比去年微增 0.6%（IDC 预测），但市场内部的变化却有另一番波诡云谲，远没有表面上风平浪静。</p><p>因“王炸”事件，三星的市场份额和出货量持续走低；未达到预期的 iPhone 7 和 7 Plus 也没有帮助苹果避免 15 年来的第一次营收下降。</p><p>与之相对的是国产手机品牌的步步紧逼——据 IDC 2016 年 Q3 数据，在全球市场，TOP 5 中的国产手机品牌出货量之和已经超过了排名第一的三星；而在中国本土市场，这个全球最大的智能手机市场，国产品牌更是强势地占据了出货量的前四名。2016 年对于国产手机这个群体有里程碑意义。</p><p>基于这个背景，以及选取年度智能手机时，爱范儿（微信号：ifanr）秉承的原则：</p><p>硬件和外观是否有冲击力？<br>是否有突破性创新？<br>是否成为舆论的焦点？<br>是否能代表当年智能手机市场发展趋势？<br>经过多番思量，在 2016 年发布的众多智能手机之中，爱范儿（微信号：ifanr）最终选择小米 MIX 作为 2016 年度智能手机。</p><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2016/12/MIX-8.jpg"></p><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2016/12/MIX-4.jpg"></p><blockquote><p>小米 MIX 是小米进阶的奠基石</p></blockquote><p>在移动应用铺天盖地的情况下，智能手机对于消费者的意义不再只是一个冷冰冰的通信工具，它是人与数字世界的结合点、是社交网络的身份证、是定制服务的通行证、是信用体系的重要组成部分。</p><p>不夸张地说，手机是手机，又不止是手机，它是人身体的自然延伸，是众多厂家畅想中打开未来智能生活之门的钥匙，也是实现一切设想的第一步。所以对于众多科技公司而言，智能手机的重要性仍然不言自明。</p><p>相比去年与华为争夺出货冠军的如虹气势，小米科技在市场和资本层面都遇到了不少挫折：“销量大跌”、“估值断崖”这样的负面消息一直不绝于耳。</p><p>而在产品层面，小米也将“机海战术”发挥到了极致——到目前为止，小米今年发布的新机数量达到了两位数。但小米此前发布的一众新品都没有扭转小米在舆论场的劣势。配置虽高，但设计欠佳的 1999 元经典价位的小米手机 5s 更是让外界对于小米“重配置、轻设计”的产品理念产生了巨大的质疑。</p><p>好在，小米 5s 之后一个月登场的小米 MIX 让小米新品的口碑实现了绝地反弹。人们也对小米，乃至国产手机这个群体通过产品本身实现更高溢价不再持单纯的怀疑态度。</p><p>至于软件层面，在经过 MIUI 7 时期，众人对其内置的广告深恶痛绝之后，小米 MIX 搭载的 MIUI 8 在保持系统功能全面和流畅性的同时，也不再被广告所烦恼。当然，MIUI 本来就是小米的一大看门利器。</p><p>在满足以上评选维度的基础上，我们认为小米 MIX 能胜任年度智能手机的理由是：在国产手机开始大规模收割市场的背景之下，小米 MIX 带着极致简约的顶级设计和创新亮相，并以一己之力为整个品牌实现了溢价。同时，小米 MIX 的推出目的和市场反应也可以看成是国产手机群体在今年一系列动作的代表。</p><p>从这款手机本身的软硬实力，以及其被背后的象征意义出发，小米 MIX 成为 ifanRank 2016 年度智能手机当之无愧。</p><h3 id="2015-年度智能手机：iPhone-6s"><a href="#2015-年度智能手机：iPhone-6s" class="headerlink" title="2015 年度智能手机：iPhone 6s"></a><a href="http://www.ifanr.com/599215" target="_blank" rel="noopener">2015 年度智能手机：iPhone 6s</a></h3><p>基于“硬件、体验、突破创新、潮流和焦点”等五项维度，我们进行了过去五年的 ifanRank 年度智能手机评选。然而根据这五个原则，我们去年选出的年度智能手机为——null，没有哪一款智能手机能完全满足这五项原则。</p><p>其实，在边际效应的铁律之下，没有什么能超脱之外，就算是不断刷新各项纪录的智能手机市场也是如此。在成熟的智能手机市场，我们已经很难找到能同时在这五个方面都一马当先的产品。如果继续按照以往的五项原则进行评选，今年的年度智能手机仍然为空。很显然，过去五年所沿用的年度智能手机评选标准已经不再适合这个不再新兴的市场。</p><p>在各种移动服务层出不穷的当下，现在的智能手机也不再只是过去的通讯工具，它更多的是人与数码世界的结合点、是人际网络的实物化、是定制服务的着力点，若一言以蔽之，智能手机在人与社会的联系中起到的媒介作用日益重要。</p><p>作为一个重要的信息媒介，今年我们评选年度智能手机最为重要的标准将是：</p><p>人机交互是否有突破？<br>在这个标准下，经过我们长时间讨论，最终选出的年度智能手机为——iPhone 6s。</p><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2015/09/Apple-iPhone-6s-plus-ifanr-hy-1200-750-25.jpg"></p><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2015/09/iPhone-6s-3D-Touch.jpg"></p><h3 id="2015-年度国产智能手机：魅族-PRO-5"><a href="#2015-年度国产智能手机：魅族-PRO-5" class="headerlink" title="2015 年度国产智能手机：魅族 PRO 5"></a><a href="http://www.ifanr.com/599212" target="_blank" rel="noopener">2015 年度国产智能手机：魅族 PRO 5</a></h3><p>在选取年度国产智能手机的时候，我们秉承的原则是：</p><p>硬件是否先于众人<br>系统是否独树一帜<br>设计做工是否精湛<br>是的，由于国产手机厂商在顶层供应链和系统建设上实在是没有地位可言，所以这里选取的三个标准显得比较返璞归真，也是国产智能手机厂商能够发力的所在。</p><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC00669.jpg"></p><h3 id="2014-年度智能手机：null"><a href="#2014-年度智能手机：null" class="headerlink" title="2014 年度智能手机：null"></a><a href="http://www.ifanr.com/479100" target="_blank" rel="noopener">2014 年度智能手机：null</a></h3><p>我们一如既往，用以下标准挑选 2014 年的年度手机：</p><p>硬件和外观是否有冲击力？<br>用户体验是否优异？<br>是否有突破性创新？<br>能否引领互联网服务的潮流？<br>是否成为舆论的焦点？<br>很可惜的是，2014 年有那么多智能手机产品，却很难挑选出一款同时达到或者超过以上 5 个标准的手机产品出来。因此，我们今年的年度智能手机评选，将颁发给：null——在计算机术语中，它的意思是“空值”，表明并不指向任何对象。</p><p>本心而论，今年的手机产品相比去年更加丰富，而且无论价格、功能、性能总体都比去年有较大的提升，特别摄像头像素的提高，以及图像算法的成熟，令手机的成像质量越来越令人满意。</p><p>所以，促成我们将年度智能手机颁发给 null 的，不是因为智能手机产品不够丰富，不是厂商不够努力创新，也不是消费者不再认同。而是因为 2014 年智能手机的竞争更加白热化，不同手机厂商之间的产品水平总体接近，这样的情况下，很难找到各方面表现都非常突出，可以一锤定音的手机产品。</p><p>2014 年智能手机 5 个流行趋势</p><p>大屏<br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2014/12/three-iphone-sizes-no-glare11.jpg"></p><p>金属中框与超薄机身<br><img alt data-src="http://images.ifanr.cn/wp-content/uploads/2014/09/DSC1062_meitu_3.jpg"></p><p>指纹识别<br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2014/12/touch.jpg"></p><p>高像素前置摄像头<br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2014/12/13MP-front-camera-Newest-Women-Phone-Meitu-2-MTK6592-Octa-Core-2GB-RAM-16-32GB-ROM.jpg"></p><p>强化手机音质<br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2014/12/vivo41.jpg"></p><p>手机未来 3 点趋势<br>构建品牌<br>设备即服务<br>手机将变成随身服务器</p><h3 id="2013-年度智能手机：iPhone-5s"><a href="#2013-年度智能手机：iPhone-5s" class="headerlink" title="2013 年度智能手机：iPhone 5s"></a><a href="http://www.ifanr.com/391102" target="_blank" rel="noopener">2013 年度智能手机：iPhone 5s</a></h3><p>ifanRank 2013 年度智能手机提名：Moto X，HTC One，Lumia 1020</p><p>我们评选 iPhone 5s 为 2013 年 ifanRank 年度智能手机，依旧是参考了以下标准得出的慎重结果：<br>硬件和外观是否有冲击力？<br>用户体验是否优异？<br>是否有突破性创新？<br>能否引领互联网服务的潮流？<br>是否成为舆论的焦点？<br>还记得前两代 iPhone 推出时人们的反应吗？概括起来或许就一句话：</p><p>没有理由足够说服我升级 iPhone。<br>由内而外的全面革新，预示着 iPhone 5s 并不仅仅是一部值得买的手机。在“苹果不再创新”“Android 赶超 iOS”等各种各样的质疑声中，iPhone 5s 是苹果的表态—— “我们仍旧专注于做更好的产品”。</p><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2013/12/overview_basics.jpg"></p><blockquote><p>iOS 7：既传承，又革新</p></blockquote><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2013/12/DSC_3455sm-1.jpg"></p><blockquote><p>Touch ID：It just works.</p></blockquote><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2013/12/iphone-5s-a7-64-bit-lg-3-970x0.jpg"></p><blockquote><p>64 位处理器：撼动对手，奠基未来</p></blockquote><h3 id="2012-年度智能手机：Nexus-4"><a href="#2012-年度智能手机：Nexus-4" class="headerlink" title="2012 年度智能手机：Nexus 4"></a><a href="http://www.ifanr.com/219642" target="_blank" rel="noopener">2012 年度智能手机：Nexus 4</a></h3><p>我们依照下面五个原则进行评估：</p><p>硬件和外观是否有冲击力？<br>用户体验是否优异？<br>是否有突破性创新？<br>能否引领互联网服务的潮流？<br>是否成为舆论的焦点？<br>经过慎重的几番思量，我们选择了口碑上佳的 Google 四太子——LG Nexus 4。</p><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC_0108.jpg"></p><h3 id="【ifanRank】2011-年度智能手机：Galaxy-Nexus"><a href="#【ifanRank】2011-年度智能手机：Galaxy-Nexus" class="headerlink" title="【ifanRank】2011 年度智能手机：Galaxy Nexus"></a><a href="http://www.ifanr.com/65941" target="_blank" rel="noopener">【ifanRank】2011 年度智能手机：Galaxy Nexus</a></h3><p><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2011/12/Galaxy-Nexus61.jpeg"></p><p>入围候选名单的有：</p><p>诺基亚 N9 （在外观和系统上的独创性，具有里程碑式的意义）<br>iPhone 4S （硬件的升级带来了软件和人机交互上的另一番想象空间）<br>三星 Galaxy S II （引领了双核智能手机在流畅度和出货量上的潮流）<br>三星 Galaxy Nexus （第一台具有设计感的 Nexus 手机，并且是 Android 4.0 的标杆）<br>摩托罗拉 RAZR XT910 （刀锋系列的重生让 Android 越来越有时尚的感觉）<br>当然，还是要依照下面五个原则进行评估：</p><p>硬件和外观是否有冲击力？<br>用户体验是否优异？<br>是否有突破性创新？<br>能否引领互联网服务的潮流？<br>是否成为舆论的焦点？</p><h3 id="【ifanRank】2010-年度最佳智能手机：iPhone-4"><a href="#【ifanRank】2010-年度最佳智能手机：iPhone-4" class="headerlink" title="【ifanRank】2010 年度最佳智能手机：iPhone 4"></a><a href="http://www.ifanr.com/28825" target="_blank" rel="noopener">【ifanRank】2010 年度最佳智能手机：iPhone 4</a></h3><p>尝试评估以下程度：</p><p>硬件和外观是否有冲击力？<br>用户体验是否优异？<br>是否有突破性创新？<br>能否引领互联网服务的潮流？<br>是否成为舆论的焦点？</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.igao7.com/news/201406/iphone-better-than-android.html" target="_blank" rel="noopener">为什么我们感觉iPhone比Android手机更流畅？</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/1038513" target="_blank" rel="noopener">已经推出了 6 代的小米手机，在过去 8 年里都经历了怎样的变化？</a></li><li><a href="http://yueyear.com/interest/237" target="_blank" rel="noopener">2017 年度主流手机屏幕排行榜</a></li><li><a href="http://yueyear.com/interest/236" target="_blank" rel="noopener">2017 年度主流手机拍照排行榜</a></li><li><a href="http://tech.qq.com/a/20180101/006900.htm" target="_blank" rel="noopener">2017年智能手机价格暴涨30％：续航唯一倒退</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/960449" target="_blank" rel="noopener">2017 年度智能手机：iPhone X</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/765006" target="_blank" rel="noopener">2016 年度智能手机：小米 MIX</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/599215" target="_blank" rel="noopener">2015 年度智能手机：iPhone 6s</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/599212" target="_blank" rel="noopener">2015 年度国产智能手机：魅族 PRO 5</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/479100" target="_blank" rel="noopener">2014 年度智能手机：null</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/391102" target="_blank" rel="noopener">2013 年度智能手机：iPhone 5s</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/219642" target="_blank" rel="noopener">2012 年度智能手机：Nexus 4</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/65941" target="_blank" rel="noopener">【ifanRank】2011 年度智能手机：Galaxy Nexus</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/28825" target="_blank" rel="noopener">【ifanRank】2010 年度最佳智能手机：iPhone 4</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/app/960297" target="_blank" rel="noopener">今年最赞的 10 款 Android 应用，我们为你选出来了 | AppSo 年度榜单</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/1060116" target="_blank" rel="noopener">中国手机往事</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/1038513" target="_blank" rel="noopener">已经推出了 6 代的小米手机，在过去 8 年里都经历了怎样的变化？</a></li><li><a href="http://yueyear.com/interest/237" target="_blank" rel="noopener">2017 年度主流手机屏幕排行榜</a></li><li><a href="http://yueyear.com/interest/236" target="_blank" rel="noopener">2017 年度主流手机拍照排行榜</a></li><li><a href="http://tech.qq.com/a/20180101/006900.htm" target="_blank" rel="noopener">2017年智能手机价格暴涨30％：续航唯一倒退</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/960449" target="_blank" rel="noopener">2017 年度智能手机：iPhone X</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/765006" target="_blank" rel="noopener">2016 年度智能手机：小米 MIX</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/599215" target="_blank" rel="noopener">2015 年度智能手机：iPhone 6s</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/599212" target="_blank" rel="noopener">2015 年度国产智能手机：魅族 PRO 5</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/479100" target="_blank" rel="noopener">2014 年度智能手机：null</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/391102" target="_blank" rel="noopener">2013 年度智能手机：iPhone 5s</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/219642" target="_blank" rel="noopener">2012 年度智能手机：Nexus 4</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/65941" target="_blank" rel="noopener">【ifanRank】2011 年度智能手机：Galaxy Nexus</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/28825" target="_blank" rel="noopener">【ifanRank】2010 年度最佳智能手机：iPhone 4</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/app/960297" target="_blank" rel="noopener">今年最赞的 10 款 Android 应用，我们为你选出来了 | AppSo 年度榜单</a></li><li><a href="http://www.ifanr.com/1060116" target="_blank" rel="noopener">中国手机往事</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Smartphone-Cover.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;日趋集中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Smartphone" scheme="https://hazyman.com/tags/Smartphone/"/>
    
      <category term="Android" scheme="https://hazyman.com/tags/Android/"/>
    
      <category term="iOS" scheme="https://hazyman.com/tags/iOS/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Android</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Android/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Android/</id>
    <published>2020-01-28T08:30:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:49.986Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Android-Cover.png"></p><blockquote><p>日益趋同。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="Android"><a href="#Android" class="headerlink" title="Android"></a>Android</h3><h3 id="今年最赞的-10-款-Android-应用，我们为你选出来了-AppSo-年度榜单"><a href="#今年最赞的-10-款-Android-应用，我们为你选出来了-AppSo-年度榜单" class="headerlink" title="今年最赞的 10 款 Android 应用，我们为你选出来了 | AppSo 年度榜单"></a><a href="http://www.ifanr.com/app/960297" target="_blank" rel="noopener">今年最赞的 10 款 Android 应用，我们为你选出来了 | AppSo 年度榜单</a></h3><p><strong>Be My Eyes</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-01.jpg"></p><blockquote><p>帮助过数万视障人士的这个公益 App，今年登陆了 Android。你短短数十秒的视频通话，就帮 Ta 跨越了难以逾越的障碍。</p></blockquote><p><strong>Tandem 语言交换</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-02.jpg"></p><blockquote><p>学外语最有效的办法自然是多说。想跟老外聊天练习外语？你只需成为这个 App 的用户，剩下的一切它都帮你包办好了。</p></blockquote><p><strong>FaceApp</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-03.jpg"></p><blockquote><p>一个基于人工智能的趣味摄影应用。自拍一张，无论你是要变年轻、变老、增加笑容还是改变相貌，它都能一一做到。</p></blockquote><p><strong>Canva</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-04.jpg"></p><blockquote><p>谁都能掌握的平面设计 App。它拥有简单直观的操作、多样的模板、丰富的图库。只需几分钟，你就能轻松地做出惊艳作品。</p></blockquote><p><strong>SleepTown</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-05.jpg"></p><blockquote><p>现代都市生活节奏快压力大，规律作息似乎可望而不可及。这款 App 尝试用趣味玩法令你早睡早起，睡眠不足的你一定需要。</p></blockquote><p><strong>Notebook</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-06.jpg"></p><blockquote><p>斩获今年 Google Play 年度最佳的笔记应用。无论是文字、音频、照片，随手就能记。高颜值的界面设计，让记录本身也成为享受。</p></blockquote><p><strong>纯纯写作</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-07.jpg"></p><blockquote><p>一款纯粹的文本编辑应用。没有复杂花哨的功能，它只想给你带来绝对不丢失内容、随时随地的写作体验。</p></blockquote><p><strong>抖音短视频</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-08.jpg"></p><blockquote><p>今年爆火的音乐短视频应用。简单几步，就能录制、分享你自己的短视频。人们表达自我的门槛，正变得越来越低。</p></blockquote><p><strong>SideChef</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-09.jpg"></p><blockquote><p>一款烹饪工具 App。内置高质量食谱，从材料准备到烹煮调味，图文加语音循循善诱，手把手教你做出一道道佳肴。</p></blockquote><p><strong>Microsoft Edge</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/nda-2017-10.jpg"></p><blockquote><p>微软新一代的浏览器，今年开始挑战 Android。目前已有简洁、快捷的浏览体验，后续更多桌面端功能的跟进更是让人期待。</p></blockquote><p><strong>年度最进取：夸克浏览器</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/ndt-2017-2.jpg"></p><blockquote><p>移动互联网老兵 UC 内部创业的诚意之作，以极简风亮相，经过 2 个的版本的高效迭代，突破浏览器的用户边界，迅速成长为个性化的效率工具，值得一试。</p></blockquote><p><strong>年度最有潜力：腾讯乘车码</strong><br><img alt data-src="http://ifanr-cdn.b0.upaiyun.com/wp-content/uploads/2017/12/ndt-2017-3.jpg"></p><blockquote><p>这不是应用，而是一款可以取代公交卡的小程序。智慧出行是趋势，从公交到地铁，它正在慢慢扩展可用范围。在未来，它或许会成为你日常出行必不可少的伴侣。</p></blockquote><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Android-Cover.png&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;日益趋同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Android" scheme="https://hazyman.com/tags/Android/"/>
    
      <category term="iOS" scheme="https://hazyman.com/tags/iOS/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Sensor</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Sensor/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Sensor/</id>
    <published>2020-01-28T08:25:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Sensor-Cover.jpg"></p><blockquote><p>随时随地。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="手机上的那些不为人知的传感器"><a href="#手机上的那些不为人知的传感器" class="headerlink" title="手机上的那些不为人知的传感器"></a><a href="http://www.igao7.com/news/201406/1115-vv-sensor.html" target="_blank" rel="noopener">手机上的那些不为人知的传感器</a></h3><p>现在的手机越来越多功能，尤其是移动互联网的发展，使手机的进步更是迅速。人们对手机的要求已经不局限于以往的电话和短信了，我们对手机在功能上的要求也越来越多。现在的手机为了实现不同的功能，要装置很多传感器，而这些传感器各自又是怎么工作的呢？本文就对手机上各种的传感器进行介绍以及进行相关功能的演示。</p><p>以下是三星Galaxy Note II的工程模式中的传感器测试，我们按照这里的顺序介绍一下手机里面的各种传感器。</p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/2012/11/Screenshot_2012-11-13-09-54-57_nEO_IMG.jpg?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"></p><p>以下是手机上的<a href="http://player.youku.com/embed/XNDc1MzU2MTQ4" target="_blank" rel="noopener">传感器演示视频</a>。</p><p>加速传感器（重力感应）</p><p>加速度传感器是一种能够测量加速度的电子设备。在手机中，<code>加速传感器可以监测手机受到的加速度的大小和方向</code>。加速传感器原理：运用压电效应实现，一片“重力块”和压电晶体做成一个重力感应模块，<code>手机方向改变时，重力块作用于不同方向的压电晶体上的力也随之改变，输出电压信号不同，从而判断手机的方向</code>。重力感应常用于自动旋转屏幕以及一些游戏，但是它本身局限性比较大，<code>因为他是根据重力判断方向，通过感应重力正交两个方向的分力大小，来判断水平方向。</code></p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/oldimg/2012/11/car.jpg?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"></p><p>距离感应器</p><p>距离感应是通过发出红外光，当物体靠近时，返回的红外光会被元件监测到，这时就可以判断物体靠近的距离。距离感应一般用在接通电话以后的自动关闭屏幕，现在大部分触屏手机都会具有这个功能，网上盛传的“大脸不要用触屏手机”显然是不靠谱的。另外，部分手机膜会遮挡距离感应器，影响工作，因此要特别注意。</p><p>此外，距离感应还可应用到一些特殊的功能，例如Galaxy Note II中的<a href="http://player.youku.com/embed/XNDY1NTgyOTIw" target="_blank" rel="noopener">“快速一览”功能</a></p><p>气压传感器</p><p>气压传感器笔者在此前已经有过相应的实测了。气压传感器的工作是通过一个对压强很敏感的薄膜元件工作，薄膜连接了一个柔性电阻，当大气压变化时候，就会导致电阻阻值产生变化。<code>气压传感器的作用主要用于检测大气压、当前高度以及辅助GPS定位。</code></p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/2012/11/IMG_20121111_181846_nEO_IMG.jpg?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"></p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/2012/11/IMG_20121112_103336_nEO_IMG.jpg?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"></p><p>光线感应器</p><p>光线感应器由投光器和受光器组成，投光器将光线聚焦，再传输至受光器，最后通过感应器接收变成电器信号。光线感应的用途是可以根据周围环境光线调节手机屏幕本身的亮度。</p><p>三轴陀螺仪</p><p>关于三轴陀螺仪，笔者此前也有相应的介绍。它是一种用于<code>测量角度以及维持方向</code>的设备，原理是基于角动量守恒原理。我们来看看陀螺仪的动态原理图，中间金色的那个转子则是我们的“陀螺”，它因为惯性作用是不会受到影响的，而周边三个“钢圈”则会因为设备改变姿态而跟着改变，通过这样来检测设备当前的状态。而这三个“钢圈”所在的轴，也就是我们三轴陀螺仪里面的“三轴”即X轴、Y轴、Z轴。三个轴围成的立体空间联合检测手机的各种动作，<code>陀螺仪最主要的作用在于它可以测量角速度。</code></p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/2012/08/tuoluoyi.gif"></p><p>以下是一些<a href="http://player.youku.com/embed/XNDM5MzM2NjQ4" target="_blank" rel="noopener">三轴陀螺仪</a>的<a href="http://player.youku.com/embed/XNDM5MzM2NDUy" target="_blank" rel="noopener">应用</a>。</p><p>磁力计（电子罗盘）</p><p>电子罗盘利用磁阻传感器测量平面地磁场，以检测出磁场强度以及方向。它和我们常见的指南针比较类似，主要作用是<code>电子指南针、帮助GPS定位</code>等。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Sensor-Cover.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;随时随地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Sensor" scheme="https://hazyman.com/tags/Sensor/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Storage</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Storage/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Storage/</id>
    <published>2020-01-28T08:22:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:52.395Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/NM-Storage-Cover.jpeg"></p><blockquote><p>本地与云端。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/NM-Storage-Cover.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本地与云端。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Storage" scheme="https://hazyman.com/tags/Storage/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Antenna</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Antenna/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Antenna/</id>
    <published>2020-01-28T08:19:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:49.986Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Antenna-Cover.jpeg"></p><blockquote><p>断点。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Antenna-Cover.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;断点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Antenna" scheme="https://hazyman.com/tags/Antenna/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Battery</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Battery/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Battery/</id>
    <published>2020-01-28T08:14:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:49.986Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Battery-Cover.png"></p><blockquote><p>电池短板。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Battery-Cover.png&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;电池短板。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Battery" scheme="https://hazyman.com/tags/Battery/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Audio</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Audio/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Audio/</id>
    <published>2020-01-28T08:10:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:49.986Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Audio-Cover.jpg"></p><blockquote><p>听觉享受。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Audio-Cover.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;听觉享受。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Audio" scheme="https://hazyman.com/tags/Audio/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Screen</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Screen/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Screen/</id>
    <published>2020-01-28T08:06:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Screen-Cover.jpg"></p><blockquote><p>视觉冲击。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Screen-Cover.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;视觉冲击。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Screen" scheme="https://hazyman.com/tags/Screen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Camera</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/Camera/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/Camera/</id>
    <published>2020-01-28T08:00:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:49.996Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Module-Camera.jpg"></p><blockquote><p>计算摄影。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="关于手机摄像头：像素与插值"><a href="#关于手机摄像头：像素与插值" class="headerlink" title="关于手机摄像头：像素与插值"></a><a href="https://www.leiphone.com/news/201406/1107-zzl-camera.html" target="_blank" rel="noopener">关于手机摄像头：像素与插值</a></h3><p>智能手机发展至今，主流产品的像素水平已经纷纷达到800万级别，如iPhone 5、三星Galaxy Note 2、小米2、魅族MX等，甚至市面已经有多款上千万级别的产品出现，目前按照像素级别来看，最高的当属诺基亚PureView 808，凭借4100万像素水平摘得桂冠。随着技术的不断提升，摄像头逐步往高像素方向上发展。当然，像素只是衡量拍摄能力的标准之一，并不代表摄像头的全面性能，这一点我们在接下来的文章中会提到。</p><p>从定义上来看，像素是指基本原色素及其灰度的基本编码。像素可以用一个数表示，如30万像素，它表示横向640像素和纵向480像素，总数为640×480=307200像素，也就是传统所说的30万像素。像素数越大，所拍摄的静态图像的分辨率也越大，相应的一张图片所占用的空间也会增大。比方说传统6寸照片，它的像素大小为1440x960，也就是130万像素，而8寸照片的像素数为300万像素。如果需要制作海报等大面积图片，就需要用到更大像素的图片，否则就会出现不清楚的现象。</p><p>像素又包括“有效像素”和“最大像素”两个概念。有效像素数是指真正参与感光成像的像素值，而最大像素的数值是感光器件的真实像素，这个数据通常包含了感光器件的非成像部分。</p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/oldimg/2012/11/8bc1.jpg?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"></p><p>什么是有效像素呢？有效像素数就是指真正参与感光成像的像素值。通常情况下，数码图片的储存方式一般以像素为单位，每个象素是数码图片里面积最小的单位。像素越大，图片的面积越大。要增加一个图片的面积大小，如果没有更多的光进入感光器件，唯一的办法就是把像素的面积增大，这样一来，可能会影响图片的锐力度和清晰度。而在像素面积不变的情况下，数码相机能获得最大的图片像素，才是有效像素。</p><p>而最大像素，是经过插值运算后获得的。插值运算通过设在数码设备内部的DSP芯片，在需要放大图像时，自动用最临近法插值、线性插值等运算方法，产生出新的像素点，并将其插入到原来像素附近的空隙处，从而实现增加了像素总量和增大了像素密度的目的。比如，210万像素经插值后可达400万像素，具体提升多少视设备所采用的插值方法和种类来计算。</p><p>实际上，插值运算后获得的图像质量，是不能与真正感光成像的图像相比的。实际应用中，以最大像素拍摄的图片清晰度效果，与有效像素拍摄得到的效果还有一些差距。</p><p>目前国产手机中，有一些产品的像素值是经过插值得来，实际上是最大像素，而不是有效像素。其实际效果与有效像素的产品还有一些差距。这种现象在山寨手机中比较多见，这也不难解释为什么很多山寨机的拍摄效果不够给力了。当然除此以往还有其他因素影响到拍摄效果，我们这里仅指那些标称最大像素的产品。</p><p>对于非行内的普通消费者而言，“最大像素”实际上是一种误导行为，特别是有些厂商拿最大像素作为有效像素进行宣传，非常让人不齿，消费者在购买产品的过程中需要注意。该现象很少出现在国际一线厂商的产品中，国产山寨机中则会时有出现。在这里我们应该称赞一下那些说实话的厂商，比如前几天刚刚发布的大可乐手机，虽然500万的有效像素像素算不上非常主流，但至少没有弄出些插值的“高像素摄像头”来欺骗消费者。</p><h3 id="爱科普：手机摄像头的组成结构"><a href="#爱科普：手机摄像头的组成结构" class="headerlink" title="爱科普：手机摄像头的组成结构"></a><a href="http://www.igao7.com/news/201406/1109-zzl-camera.html" target="_blank" rel="noopener">爱科普：手机摄像头的组成结构</a></h3><p>手机摄像头由PCB板、镜头、固定器和滤色片、DSP（CCD用）、传感器等部件组成。其工作原理为：</p><p>拍摄景物通过镜头，将生成的光学图像投射到传感器上，然后光学图像被转换成电信号，电信号再经过模数转换变为数字信号，<code>数字信号经过DSP加工处理，再被送到手机处理器中进行处理，最终转换成手机屏幕上能够看到的图像。</code></p><p>PCB板</p><p>就是摄像头中用到的印刷电路板，分为硬板、软板、软硬结合板三种，这三种材料应用范围不同，CMOS可以使用任何一种，但CCD只能使用软硬结合板，并且也是软硬结合板的造价成本最高。</p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/oldimg/2012/11/22.png?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"><br>▲PCB板</p><p>镜头</p><p>镜头是将拍摄景物在传感器上成像的器件，它通常由由几片透镜组成。从材质上看，摄像头的镜头可分为塑胶透镜和玻璃透镜。玻璃透光性以及成像质量都具有较大优势，但玻璃透镜成本也高。因此一个摄像头品质的好坏，与镜头也是有一定关系的。比如诺基亚800采用的是卡尔蔡司认证镜头，成像效果就会比普通镜头好一些。当然，它只是总效果的影响因素之一。</p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/oldimg/2012/11/33.png?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"><br>镜头</p><p>镜头有两个较为重要的参数：光圈和焦距。<code>光圈是安装在镜头上控制通过镜头到达传感器的光线多少的装置，除了控制通光量，光圈还具有控制景深的功能，光圈越大，景深越小，平时在拍人像时背景朦胧效果就是小景深的一种体现</code>。诺基亚800和魅族MX四核版的光圈都为f/2.2，小米2光圈为f/2.0，iPhone 4S光圈为f/2.4，<code>数字越小，代表光圈越大，也就是说小米2的光圈最大，不加上其他因素的话理论上成像效果最好。</code></p><p>另外镜头的另一重要参数是“焦距”。<code>焦距是从镜头的中心点到传感器平面上所形成的清晰影像之间的距离</code>。根据成像原理，镜头的焦距决定了该镜头拍摄的物体在传感器上所形成影像的大小。比如在拍摄同一物体时，<code>焦距越长，就能拍到该物体越大的影像。长焦距类似于望远镜。</code></p><p>固定器和滤色片</p><p>固定器的作用，实际上就是来固定镜头，另外固定器上还会有一块滤色片。滤色片也即“分色滤色片”，目前有两种分色方式，一种是RGB原色分色法，另一种是CMYK补色分色法。原色CCD的优势在于画质锐利，色彩真实，但缺点则是噪声问题，一般采用原色CCD的数码相机，ISO感光度多半不会超过400。相对的，补色CCD多了一个Y黄色滤色器，牺牲了部分影像的分辨率，但ISO值一般都可设定在800以上。</p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/oldimg/2012/11/44.png?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"><br>固定器和滤色片</p><p>DSP</p><p>DSP又叫数字信号处理芯片，它的功能是<code>通过一系列复杂的数学算法运算，对数字图像信号进行优化处理，最后把处理后的信号传到显示器上</code>。目前DSP厂商的设计和生产技术都已经比较成熟，各项技术指标上相差不大。</p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/oldimg/2012/11/55.png?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"><br>传感器和DSP</p><p>上面所说的DSP是CCD中会使用，是因为，在CMOS传感器的摄像头中，其DSP芯片已经集成到CMOS中，从外观上来看，它们就是一个整体。而采用CCD传感器的摄像头则分为CCD和DSP两个独立部分。</p><p>传感器</p><p>传感器是摄像头组成的核心，也是最关键的技术，它是一种用来接收通过镜头的光线，并且将这些光信号转换成为电信号的装置。简单的理解，我们可以把传感器看做是传统相机用的胶片，虽然两者原理不同，但在相机整体组成结构中有一定相似度。</p><p><code>感光器件面积越大，捕获的光子越多，感光性能越好，信噪比越低。</code></p><p>常见的摄像头传感器主要有两种，一种是CCD传感器，一种是CMOS传感器。两者区别在于：CCD的优势在于成像质量好，但是由于制造工艺复杂，只有少数的厂商能够掌握，所以导致制造成本居高不下，特别是大型CCD，价格非常高昂。在相同分辨率下，CMOS价格比CCD便宜，但是CMOS器件产生的图像质量相比CCD来说要低一些。</p><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/oldimg/2012/11/66.png?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"><br>传感器</p><p>相对于CCD传感器，CMOS影像传感器的优点之一是电源消耗量比CCD低，CCD为提供优异的影像品质，付出代价即是较高的电源消耗量，为使电荷传输顺畅，噪声降低，需由高压差改善传输效果。但CMOS影像传感器将每一画素的电荷转换成电压，读取前便将其放大，利用3.3V的电源即可驱动，电源消耗量比CCD低。</p><p>另外偶尔还会提到CCM传感器，CCM（Compact CMOS module）实际上是CMOS的一种，只是CCM经过一些处理，画质比CMOS高一点，拍照时感应速度也较快，但照片品质还是逊色于CCD。</p><p>目前，主流的手机用的都是CMOS传感器，如三星Galaxy Note 2、iPhone 5、小米2、魅族MX四核版、诺基亚Lumia 800等。</p><p>另外，有的厂家在宣传中会提到“背照式”“BSI”等概念，实际上BSI就是背照式CMOS的英文简称，背照式CMOS是CMOS的一种，它改善了传统CMOS感光元件的感光度，在夜拍和高感的时候成像效果相对好一些。如iPhone 4、魅族MX四核版、中兴U895、索尼爱立信LT15i等机器中都应用了BSI传感器，而iPhone 4的传感器由OmniVision公司生产提供。</p><p>另外，传感器厂商中索尼也非常出名出名，索尼生产的背照式CMOS（BSI）命名为“Exmor R CMOS”，另外下一代革命性积层式CMOS则被命名为“Exmor RS CMOS”。其中索尼LT26i、HTC凯旋X310e采用的就是Exmor R CMOS传感器。</p><p>从上面的各个名词中我们知道，Exmor R CMOS\Exmor RS CMOS属于背照式CMOS（BSI）的一种，而背照式CMOS（BSI）又属于CMOS的一种。概念上不能混淆。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.igao7.com/news/201406/手机开启hdr后拍照有什么不同？.html" target="_blank" rel="noopener">手机开启HDR后拍照有什么不同？</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Module-Camera.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;计算摄影。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>NFC</title>
    <link href="https://hazyman.com/Technology/2020/NFC/"/>
    <id>https://hazyman.com/Technology/2020/NFC/</id>
    <published>2020-01-28T07:54:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.386Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/NFC-Cover.png"></p><blockquote><p>近距离/接触式。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="NFC都能做些什么？"><a href="#NFC都能做些什么？" class="headerlink" title="NFC都能做些什么？"></a><a href="http://www.igao7.com/news/201406/nfc都能做些什么？.html" target="_blank" rel="noopener">NFC都能做些什么？</a></h3><p><img alt data-src="http://static.leiphone.com/uploads/2012/11/20111012092247831.jpg?imageMogr2/thumbnail/1920x%3E/format/jpg/quality/90"></p><p>近场通信（英语：Near Field Communication，NFC），又称近距离无线通信，是一种短距离的高频无线通信技术，允许电子设备之间进行非接触式点对点数据传输，在十厘米（3.9英吋）内，交换数据。这个技术由免接触式射频识别（RFID）演变而来，由飞利浦和索尼共同研制开发，其基础是RFID及互连技术。近场通信是一种短距高频的无线电技术，在13.56MHz频率运行于20厘米距离内。其传输速度有106 Kbit/秒、212 Kbit/秒或者424 Kbit/秒三种。目前近场通信已通过成为ISO/IEC IS 18092国际标准、EMCA-340标准与ETSI TS 102 190标准。NFC采用主动和被动两种读取模式。（摘自Wikipedia 近场通讯词条）</p><p>说到NFC我们不得不提到RFID，你或许对RFID感到陌生，但它已经包围了我们了，饭卡、公交卡、门禁卡等等你用到的只要轻轻触碰一下就能支付或者做其它事情的卡都运用了RFID。RFID卡可以小到一个硬币大小，也可以做到在几米外交换数据。相信大家会在高速公路收费站看到一些自动缴费通道吧？这也属于RFID技术。NFC则是在RFID上演变来的，适用于电子设备（手机、平板等）的短距离数据传输技术。它可以变成一张RFID卡，也可以变成一台刷卡机，甚至可以两个设备靠近交换数据。看完了概念，下面将会介绍些NFC的实际运用例子。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/NFC-Cover.png&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;近距离/接触式。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/categories/Technology/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Computer" scheme="https://hazyman.com/tags/Computer/"/>
    
      <category term="CPU" scheme="https://hazyman.com/tags/CPU/"/>
    
      <category term="GPU" scheme="https://hazyman.com/tags/GPU/"/>
    
      <category term="RAM" scheme="https://hazyman.com/tags/RAM/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="NFC" scheme="https://hazyman.com/tags/NFC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Player</title>
    <link href="https://hazyman.com/Wisdom/2020/Player/"/>
    <id>https://hazyman.com/Wisdom/2020/Player/</id>
    <published>2020-01-27T13:40:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Player-Cover.jpg"></p><blockquote><p>专业、价值。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="王自如测评-iPhone-11-Pro，苹果华为三星谷歌四大旗舰深度解析"><a href="#王自如测评-iPhone-11-Pro，苹果华为三星谷歌四大旗舰深度解析" class="headerlink" title="王自如测评 iPhone 11 Pro，苹果华为三星谷歌四大旗舰深度解析"></a><a href="https://www.zealer.com/video/45671" target="_blank" rel="noopener">王自如测评 iPhone 11 Pro，苹果华为三星谷歌四大旗舰深度解析</a></h3><p>「ZEALER 出品」今年的一年一测，我们采用全新的测评方式，围绕 iPhone 11 Pro 系列，华为 Mate30 Pro 5G、三星 Note 10+ 5G 和谷歌 Pixel 4 XL四台旗舰，从工业设计、屏幕、结构拆机、系统生态和影像系统 5 大模块展开讲解。</p><h3 id="华为、小米手机影像功能对比测评"><a href="#华为、小米手机影像功能对比测评" class="headerlink" title="华为、小米手机影像功能对比测评"></a><a href="https://www.zealer.com/video/45679" target="_blank" rel="noopener">华为、小米手机影像功能对比测评</a></h3><p>这期视频是关于 华为 Mate30pro5G、小米 cc9pro 尊享版、华为 P30pro 的影像功能测评，让我们一起来看看他们的拍照都有那些特色和优劣之处吧。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://www.zealer.com/" target="_blank" rel="noopener">Zealer</a></li><li><a href="https://space.bilibili.com/3766866/" target="_blank" rel="noopener">科技美学</a></li><li><a href="https://space.bilibili.com/8969156/" target="_blank" rel="noopener">小白测评</a></li><li><a href="https://space.bilibili.com/39160258/" target="_blank" rel="noopener">李大锤同学</a></li><li><a href="https://space.bilibili.com/25910292/" target="_blank" rel="noopener">钟文泽</a></li><li><a href="http://www.igao7.com/" target="_blank" rel="noopener">爱搞机</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Player-Cover.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;专业、价值。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Wisdom" scheme="https://hazyman.com/categories/Wisdom/"/>
    
    
      <category term="Experience" scheme="https://hazyman.com/tags/Experience/"/>
    
      <category term="Life" scheme="https://hazyman.com/tags/Life/"/>
    
      <category term="Journey" scheme="https://hazyman.com/tags/Journey/"/>
    
      <category term="Wisdom" scheme="https://hazyman.com/tags/Wisdom/"/>
    
      <category term="Photo" scheme="https://hazyman.com/tags/Photo/"/>
    
      <category term="Camera" scheme="https://hazyman.com/tags/Camera/"/>
    
      <category term="Goal" scheme="https://hazyman.com/tags/Goal/"/>
    
      <category term="Plan" scheme="https://hazyman.com/tags/Plan/"/>
    
      <category term="Execution" scheme="https://hazyman.com/tags/Execution/"/>
    
      <category term="Grit" scheme="https://hazyman.com/tags/Grit/"/>
    
      <category term="Player" scheme="https://hazyman.com/tags/Player/"/>
    
      <category term="Smartphone" scheme="https://hazyman.com/tags/Smartphone/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Policy</title>
    <link href="https://hazyman.com/Law/2020/Policy/"/>
    <id>https://hazyman.com/Law/2020/Policy/</id>
    <published>2020-01-27T08:26:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Policy-Cover.jpg"></p><blockquote><p>以事实为依据，以法律为准绳。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="刚刚！《专利审查指南》再次修改！2020-2-1起施行"><a href="#刚刚！《专利审查指南》再次修改！2020-2-1起施行" class="headerlink" title="刚刚！《专利审查指南》再次修改！2020.2.1起施行"></a><a href="http://www.iprdaily.cn/article_23573.html" target="_blank" rel="noopener">刚刚！《专利审查指南》再次修改！2020.2.1起施行</a></h3><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1577851079154612.jpg"></p><p>12月31日，国家知识产权局发布了“关于修改《专利审查指南》的公告（第343号）”，决定对《专利审查指南》作出修改，自2020年2月1日起施行。</p><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1577851113742026.jpg"></p><p>国家知识产权局关于修改《专利审查指南》的决定</p><p>国家知识产权局决定对《专利审查指南》作出修改。</p><p>在《专利审查指南》第二部分第九章增加第6节，内容如下：</p><p>6.包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请审查相关规定</p><p>涉及人工智能、“互联网+”、大数据以及区块链等的发明专利申请，一般包含算法或商业规则和方法等智力活动的规则和方法特征，本节旨在根据专利法及其实施细则，对这类申请的审查特殊性作出规定。</p><p>6.1 审查基准</p><p>审查应当针对要求保护的解决方案，即权利要求所限定的解决方案进行。在审查中，不应当简单割裂技术特征与算法特征或商业规则和方法特征等，而应将权利要求记载的所有内容作为一个整体，对其中涉及的技术手段、解决的技术问题和获得的技术效果进行分析。</p><p>6.1.1 根据专利法第二十五条第一款第(二)项的审查</p><p>如果权利要求涉及抽象的算法或者单纯的商业规则和方法，且不包含任何技术特征，则这项权利要求属于专利法第二十五条第一款第(二)项规定的智力活动的规则和方法，不应当被授予专利权。例如，一种基于抽象算法且不包含任何技术特征的数学模型建立方法，属于专利法第二十五条第一款第(二)项规定的不应当被授予专利权的情形。再如，一种根据用户的消费额度进行返利的方法，该方法中包含的特征全部是与返利规则相关的商业规则和方法特征，不包含任何技术特征，属于专利法第二十五条第一款第(二)项规定的不应当被授予专利权的情形。</p><p>如果权利要求中除了算法特征或商业规则和方法特征，还包含技术特征，该权利要求就整体而言并不是一种智力活动的规则和方法，则不应当依据专利法第二十五条第一款第(二)项排除其获得专利权的可能性。</p><p>6.1.2 根据专利法第二条第二款的审查</p><p>如果要求保护的权利要求作为一个整体不属于专利法第二十五条第一款第(二)项排除获得专利权的情形，则需要就其是否属于专利法第二条第二款所述的技术方案进行审查。</p><p>对一项包含算法特征或商业规则和方法特征的权利要求是否属于技术方案进行审查时，需要整体考虑权利要求中记载的全部特征。如果该项权利要求记载了对要解决的技术问题采用了利用自然规律的技术手段，并且由此获得符合自然规律的技术效果，则该权利要求限定的解决方案属于专利法第二条第二款所述的技术方案。例如，如果权利要求中涉及算法的各个步骤体现出与所要解决的技术问题密切相关，如算法处理的数据是技术领域中具有确切技术含义的数据，算法的执行能直接体现出利用自然规律解决某一技术问题的过程，并且获得了技术效果，则通常该权利要求限定的解决方案属于专利法第二条第二款所述的技术方案。</p><p>6.1.3 新颖性和创造性的审查</p><p>对包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请进行新颖性审查时，应当考虑权利要求记载的全部特征，所述全部特征既包括技术特征，也包括算法特征或商业规则和方法特征。</p><p>对既包含技术特征又包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请进行创造性审查时，应将与技术特征功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征与所述技术特征作为一个整体考虑。“功能上彼此相互支持、存在相互作用关系”是指算法特征或商业规则和方法特征与技术特征紧密结合、共同构成了解决某一技术问题的技术手段,并且能够获得相应的技术效果。</p><p>例如，如果权利要求中的算法应用于具体的技术领域，可以解决具体技术问题，那么可以认为该算法特征与技术特征功能上彼此相互支持、存在相互作用关系，该算法特征成为所采取的技术手段的组成部分，在进行创造性审查时，应当考虑所述的算法特征对技术方案作出的贡献。</p><p>再如，如果权利要求中的商业规则和方法特征的实施需要技术手段的调整或改进，那么可以认为该商业规则和方法特征与技术特征功能上彼此相互支持、存在相互作用关系，在进行创造性审查时，应当考虑所述的商业规则和方法特征对技术方案作出的贡献。</p><p>6.2 审查示例</p><p>以下，根据上述审查基准，给出包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请的审查示例。</p><p>(1)属于专利法第二十五条第一款第(二)项范围之内的包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请，不属于专利保护的客体。</p><p>【例1】</p><p>一种建立数学模型的方法</p><p>申请内容概述</p><p>发明专利申请的解决方案是一种建立数学模型的方法，通过增加训练样本数量，提高建模的准确性。该建模方法将与第一分类任务相关的其它分类任务的训练样本也作为第一分类任务数学模型的训练样本，从而增加训练样本数量，并利用训练样本的特征值、提取特征值、标签值等对相关数学模型进行训练，并最终得到第一分类任务的数学模型，克服了由于训练样本少导致过拟合而建模准确性较差的缺陷。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种建立数学模型的方法，其特征在于，包括以下步骤：</p><p>根据第一分类任务的训练样本中的特征值和至少一个第二分类任务的训练样本中的特征值，对初始特征提取模型进行训练，得到目标特征提取模型;其中，所述第二分类任务是与所述第一分类任务相关的其它分类任务;</p><p>根据所述目标特征提取模型，分别对所述第一分类任务的每个训练样本中的特征值进行处理，得到所述每个训练样本对应的提取特征值;</p><p>将所述每个训练样本对应的提取特征值和标签值组成提取训练样本，对初始分类模型进行训练，得到目标分类模型;</p><p>将所述目标分类模型和所述目标特征提取模型组成所述第一分类任务的数学模型。</p><p>分析及结论</p><p>该解决方案不涉及任何具体的应用领域，其中处理的训练样本的特征值、提取特征值、标签值、目标分类模型以及目标特征提取模型都是抽象的通用数据，利用训练样本的相关数据对数学模型进行训练等处理过程是一系列抽象的数学方法步骤，最后得到的结果也是抽象的通用分类数学模型。该方案是一种抽象的模型建立方法，其处理对象、过程和结果都不涉及与具体应用领域的结合，属于对抽象数学方法的优化，且整个方案并不包括任何技术特征，该发明专利申请的解决方案属于专利法第二十五条第一款第(二)项规定的智力活动的规则和方法，不属于专利保护客体。</p><p>(2)为了解决技术问题而利用技术手段并获得技术效果的包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请，属于专利法第二条第二款规定的技术方案，因而属于专利保护的客体。</p><p>【例2】</p><p>一种卷积神经网络模型的训练方法</p><p>申请内容概述</p><p>发明专利申请的解决方案是，在各级卷积层上对训练图像进行卷积操作和最大池化操作后，进一步对最大池化操作后得到的特征图像进行水平池化操作，使训练好的CNN模型在识别图像类别时能够识别任意尺寸的待识别图像。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种卷积神经网络CNN模型的训练方法，其特征在于，所述方法包括：</p><p>获取待训练CNN模型的初始模型参数，所述初始模型参数包括各级卷积层的初始卷积核、所述各级卷积层的初始偏置矩阵、全连接层的初始权重矩阵和所述全连接层的初始偏置向量;</p><p>获取多个训练图像;</p><p>在所述各级卷积层上，使用所述各级卷积层上的初始卷积核和初始偏置矩阵，对每个训练图像分别进行卷积操作和最大池化操作，得到每个训练图像在所述各级卷积层上的第一特征图像;</p><p>对每个训练图像在至少一级卷积层上的第一特征图像进行水平池化操作，得到每个训练图像在各级卷积层上的第二特征图像;</p><p>根据每个训练图像在各级卷积层上的第二特征图像确定每个训练图像的特征向量;</p><p>根据所述初始权重矩阵和初始偏置向量对每个特征向量进行处理，得到每个训练图像的类别概率向量;</p><p>根据所述每个训练图像的类别概率向量及每个训练图像的初始类别，计算类别误差;</p><p>基于所述类别误差，对所述待训练CNN模型的模型参数进行调整;</p><p>基于调整后的模型参数和所述多个训练图像，继续进行模型参数调整的过程，直至迭代次数达到预设次数;</p><p>将迭代次数达到预设次数时所得到的模型参数作为训练好的CNN模型的模型参数。</p><p>分析及结论</p><p>该解决方案是一种卷积神经网络CNN模型的训练方法，其中明确了模型训练方法的各步骤中处理的数据均为图像数据以及各步骤如何处理图像数据，体现出神经网络训练算法与图像信息处理密切相关。该解决方案所解决的是如何克服CNN模型仅能识别具有固定尺寸的图像的技术问题，采用了在不同卷积层上对图像进行不同处理并训练的手段，利用的是遵循自然规律的技术手段，获得了训练好的CNN模型能够识别任意尺寸待识别图像的技术效果。因此，该发明专利申请的解决方案属于专利法第二条第二款规定的技术方案，属于专利保护客体。</p><p>【例3】</p><p>一种共享单车的使用方法</p><p>申请内容概述</p><p>发明专利申请提出一种共享单车的使用方法，通过获取用户终端设备的位置信息和对应一定距离范围内的共享单车的状态信息，使用户可以根据共享单车的状态信息准确地找到可以骑行的共享单车进行骑行，并通过提示引导用户进行停车，该方法方便了共享单车的使用和管理，节约了用户的时间，提升了用户体验。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种共享单车的使用方法，其特征在于，包括以下步骤：</p><p>步骤一，用户通过终端设备向服务器发送共享单车的使用请求;</p><p>步骤二，服务器获取用户的第一位置信息，查找与所述第一位置信息对应一定距离范围内的共享单车的第二位置信息，以及这些共享单车的状态信息，将所述共享单车的第二位置信息和状态信息发送到终端设备，其中第一位置信息和第二位置信息是通过GPS信号获取的;</p><p>步骤三，用户根据终端设备上显示的共享单车的位置信息，找到可以骑行的目标共享单车;</p><p>步骤四，用户通过终端设备扫描目标共享单车车身上的二维码，通过服务器认证后，获得目标共享单车的使用权限;</p><p>步骤五，服务器根据骑行情况，向用户推送停车提示，若用户将车停放在指定区域，则采用优惠资费进行计费，否则采用标准资费进行计费;</p><p>步骤六，用户根据所述提示进行选择，骑行结束后，用户进行共享单车的锁车动作，共享单车检测到锁车状态后向服务器发送骑行完毕信号。</p><p>分析及结论</p><p>该解决方案涉及一种共享单车的使用方法，所要解决的是如何准确找到可骑行共享单车位置并开启共享单车的技术问题，该方案通过执行终端设备和服务器上的计算机程序实现了对用户使用共享单车行为的控制和引导，反映的是对位置信息、认证等数据进行采集和计算的控制，利用的是遵循自然规律的技术手段，实现了准确找到可骑行共享单车位置并开启共享单车等技术效果。因此，该发明专利申请的解决方案属于专利法第二条第二款规定的技术方案，属于专利保护的客体。</p><p>【例4】</p><p>一种区块链节点间通信方法及装置</p><p>申请内容概述</p><p>发明专利申请提出一种区块链节点通信方法和装置，区块链中的业务节点在建立通信连接之前，可以根据通信请求中携带的CA证书以及预先配置的CA信任列表，确定是否建立通信连接，从而减少了业务节点泄露隐私数据的可能性，提高了区块链中存储数据的安全性。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种区块链节点通信方法，区块链网络中的区块链节点包括业务节点，其中，所述业务节点存储证书授权中心CA发送的证书，并预先配置有CA信任列表，所述方法包括：</p><p>第一区块链节点接收第二区块链节点发送的通信请求，其中，所述通信请求中携带有第二区块链节点的第二证书;</p><p>确定所述第二证书对应的CA标识;</p><p>判断确定出的所述第二证书对应的CA标识，是否存在于所述CA信任列表中;</p><p>若是，则与所述第二区块链节点建立通信连接;</p><p>若否，则不与所述第二区块链节点建立通信连接。</p><p>分析及结论</p><p>本申请要解决的问题是联盟链网络中如何防止区块链业务节点泄露用户隐私数据的问题，属于提高区块链数据安全性的技术问题，通过在通信请求中携带CA证书并预先配置CA信任列表的方式确定是否建立连接，限制了业务节点可建立连接的对象，利用的是遵循自然规律的技术手段，获得了业务节点间安全通信和减少业务节点泄露隐私数据可能性的技术效果。因此，该发明专利申请的解决方案属于专利法第二条第二款规定的技术方案，属于专利保护的客体。</p><p>(3)未解决技术问题，或者未利用技术手段，或者未获得技术效果的包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请，不属于专利法第二条第二款规定的技术方案，因而不属于专利保护的客体。</p><p>【例5】</p><p>一种消费返利的方法</p><p>申请内容概述</p><p>发明专利申请提出一种消费返利的方法，通过计算机执行设定的返利规则给予消费的用户现金券，从而提高了用户的消费意愿，为商家获得了更多的利润。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种消费返利的方法，其特征在于，包括以下步骤：</p><p>用户在商家进行消费时，商家根据消费的金额返回一定的现金券，具体地，</p><p>商家采用计算机对用户的消费金额进行计算，将用户的消费金额R划分为M个区间，其中，M为整数，区间1到区间M的数值由小到大，将返回现金券的额度F也分为M个值，M个数值也由小到大进行排列;</p><p>根据计算机的计算值，判断当用户本次消费金额位于区间1时，返利额度为第1个值，当用户本次消费金额位于区间2时，返利额度为第2个值，依次类推，将相应区间的返利额度返回给用户。</p><p>分析及结论</p><p>该解决方案涉及一种消费返利的方法，该方法是由计算机执行的，其处理对象是用户的消费数据，所要解决的是如何促进用户消费的问题，不构成技术问题，所采用的手段是通过计算机执行人为设定的返利规则，但对计算机的限定只是按照指定的规则根据用户消费金额确定返利额度，不受自然规律的约束，因而未利用技术手段，该方案获得的效果仅仅是促进用户消费，不是符合自然规律的技术效果。因此，该发明专利申请不属于专利法第二条第二款规定的技术方案，不属于专利保护的客体。</p><p>【例6】</p><p>一种基于用电特征的经济景气指数分析方法</p><p>申请内容概述</p><p>发明专利申请通过统计各项经济指标和用电指标，来评估待检测地区的经济景气指数。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种基于地区用电特征的经济景气指数分析方法，其特征在于，包括以下步骤：</p><p>根据待检测地区的经济数据和用电数据，选定待检测地区的经济景气指数的初步指标，其中，所述初步指标包括经济指标和用电指标;</p><p>通过计算机执行聚类分析方法和时差相关分析法，确定所述待检测地区的经济景气指标体系，包括先行指标、一致指标和滞后指标;</p><p>根据所述待检测地区的经济景气指标体系，采用合成指数计算方法，获取所述待检测地区的经济景气指数。</p><p>分析及结论</p><p>该解决方案是一种经济景气指数的分析和计算方法，该方法是由计算机执行的，其处理对象是各种经济指标、用电指标，解决的问题是对经济走势进行判断，不构成技术问题，所采用的手段是根据经济数据和用电数据对经济情况进行分析，仅是依照经济学规律采用经济管理手段，不受自然规律的约束，因而未利用技术手段，该方案最终可以获得用于评估经济的经济景气指数，不是符合自然规律的技术效果，因此该解决方案不属于专利法第二条第二款规定的技术方案，不属于专利保护的客体。</p><p>(4)在进行创造性审查时，应当考虑与技术特征在功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征对技术方案作出的贡献。</p><p>【例7】</p><p>一种基于多传感器信息仿人机器人跌倒状态检测方法</p><p>申请内容概述</p><p>现有对仿人机器人步行时跌倒状态的判定主要利用姿态信息或ZMP点位置信息，但这样判断是不全面的。发明专利申请提出了基于多传感器检测仿人机器人跌倒状态的方法，通过实时融合机器人步态阶段信息、姿态信息和ZMP点位置信息，并利用模糊决策系统，判定机器人当前的稳定性和可控性，为机器人下一步动作提供参考。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种基于多传感器信息仿人机器人跌倒状态检测方法，其特征在于包含如下步骤：</p><p>(1)通过对姿态传感器信息、零力矩点ZMP传感器信息和机器人步行阶段信息进行融合，建立分层结构的传感器信息融合模型;</p><p>(2)分别利用前后模糊决策系统和左右模糊决策系统来判定机器人在前后方向和左右方向的稳定性，具体步骤如下：</p><p>①根据机器人支撑脚和地面之间的接触情况与离线步态规划确定机器人步行阶段;</p><p>②利用模糊推理算法对ZMP点位置信息进行模糊化;</p><p>③利用模糊推理算法对机器人的俯仰角或滚动角进行模糊化;</p><p>④确定输出隶属函数;</p><p>⑤根据步骤①～步骤④确定模糊推理规则;</p><p>⑥去模糊化。</p><p>分析及结论</p><p>对比文件1公开了仿人机器人的步态规划与基于传感器信息的反馈控制，并根据相关融合信息对机器人稳定性进行判断，其中包括根据多个传感器信息进行仿人机器人稳定状态评价，即对比文件1公开了发明专利申请的解决方案中的步骤(1)，该解决方案与对比文件1的区别在于采用步骤(2)的具体算法的模糊决策方法。</p><p>基于申请文件可知，该解决方案有效地提高了机器人的稳定状态以及对其可能跌倒方向判读的可靠性和准确率。姿态信息、ZMP点位置信息以及步行阶段信息作为输入参数，通过模糊算法输出判定仿人机器人稳定状态的信息，为进一步发出准确的姿势调整指令提供依据。因此，上述算法特征与技术特征在功能上彼此相互支持、存在相互作用关系，相对于对比文件1，确定发明实际解决的技术问题为：如何判断机器人稳定状态以及准确预测其可能的跌倒方向。上述模糊决策的实现算法及将其应用于机器人稳定状态的判断均未被其它对比文件公开，也不属于本领域公知常识，现有技术整体上并不存在使本领域技术人员改进对比文件1以获得要求保护发明的启示，要求保护的发明技术方案相对于最接近的现有技术是非显而易见的，具备创造性。</p><p>【例8】</p><p>基于合作协进化和多种群遗传算法的多机器人路径规划系统</p><p>申请内容概述</p><p>现有的多移动机器人运动规划控制结构通常采用集中式规划方法，该方法将多机器人系统视为一个具有多个自由度的复杂机器人，由系统中的一个规划器来统一完成对所有机器人的运动规划，其缺点在于计算时间较长，实用性不佳。发明专利申请提供了一种基于协作进化和多种群遗传算法的多机器人路径规划系统。机器人的每一条路径都采用一个染色体表示，将最短距离、平滑度、安全距离作为设计路径适应度函数的三个目标,通过Messy遗传算法对每个机器人的路径进行优化得到最佳路径。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种基于合作协进化和多种群遗传算法的多机器人路径规划系统，其特征在于：</p><p>(1)机器人的一条路径采用一个染色体表示，染色体就表示成节点的链表形式，即[(x，y)，time]，(x，y，time∈R)，(x，y)表示机器人的位置坐标，time表示从前一个节点移动本节点需要的时间消耗，开始节点的time等于0，每个机器人个体的染色体除了初始节点的初始位置，结束节点的目标位置固定以外，中间节点和节点个数都是可变的;</p><p>(2)每个机器人Robot(i)的路径path(j)的适应度函数表示成φ(pi，j)：</p><p>||pi，j||=Distance(pi，j)+ws×smooth(pi，j)+wt×Time(pi，j)</p><p>其中||pi，j||是距离、平滑度和时间消耗的线性组合，ws是平滑加权因子，wt是时间加权因子;Distance(pi，j)表示路径长度，smooth(pi，j)表示路径的平滑度，Time(pi，j)是路径pi，j的时间消耗;每个机器人采用所述适应度函数，通过Messy遗传算法优化得到最优路径。</p><p>分析及结论</p><p>对比文件1公开了一种基于合作协进化的多机器人路径规划方法，其中采用适应度函数，通过混沌遗传算法来获得最优路径。发明专利申请的解决方案与对比文件1的区别在于通过Messy遗传算法来实现多机器人路径规划。</p><p>在该解决方案中，采用Messy遗传算法优化后得到机器人的前进路径，该解决方案的算法特征与技术特征在功能上相互支持、存在相互作用关系，实现了对机器人前进路径的优化。相对于对比文件1，确定发明实际解决的技术问题为：如何基于特定的算法使机器人以最优路径前进。对比文件2已经公开了包括所述混沌遗传算法在内的多种遗传算法都可被用来进行路径优化，同时采用Messy遗传算法可以解决其他算法的弊端，从而获得更合理的优化结果。基于对比文件2给出的启示，本领域技术人员有动机将对比文件1与对比文件2结合得到发明专利申请的技术方案。因此，要求保护的发明技术方案相对于对比文件1和对比文件2的结合是显而易见的，不具备创造性。</p><p>【例9】</p><p>一种物流配送方法</p><p>申请内容概述</p><p>在货物配送过程中，如何有效提高货物配送效率以及降低配送成本，是发明专利申请所要解决的问题。在物流人员到达配送地点后，可以通过服务器向订货用户终端推送消息的形式同时通知特定配送区域的多个订货用户进行提货，达到了提高货物配送效率以及降低配送成本的目的。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种物流配送方法，其通过批量通知用户取件的方式来提高物流配送效率，该方法包括：</p><p>当派件员需要通知用户取件时，派件员通过手持的物流终端向服务器发送货物已到达的通知;</p><p>服务器批量通知派件员派送范围内的所有订货用户;</p><p>接收到通知的订货用户根据通知信息完成取件;</p><p>其中，服务器进行批量通知具体实现方式为，服务器根据物流终端发送的到货通知中所携带的派件员ID、物流终端当前位置以及对应的配送范围，确定该派件员ID所对应的、以所述物流终端的当前位置为中心的配送距离范围内的所有目标订单信息，然后将通知信息推送给所有目标订单信息中的订货用户账号所对应的订货用户终端。</p><p>分析及结论</p><p>对比文件1公开了一种物流配送方法，其由物流终端对配送单上的条码进行扫描，并将扫描信息发送给服务器以通知服务器货物已经到达;服务器获取扫描信息中的订货用户信息，并向该订货用户发出通知;接收到通知的订货用户根据通知信息完成取件。</p><p>发明专利申请的解决方案与对比文件1的区别在于批量通知用户订货到达，为实现批量通知，方案中服务器、物流终端和用户终端之间的数据架构和数据通信方式均做出了相应调整，取件通知规则和具体的批量通知实现方式在功能上彼此相互支持、存在相互作用关系。相对于对比文件1，确定发明实际解决的技术问题是如何提高订单到达通知效率进而提高货物配送效率。从用户角度来看，用户可以更快地获知订货到达情况的信息，也提高了用户体验。由于现有技术并不存在对上述对比文件1做出改进从而获得发明专利申请的解决方案的技术启示，该解决方案具备创造性。</p><p>【例10】</p><p>一种动态观点演变的可视化方法</p><p>申请内容概述</p><p>近年来人们越来越多地通过社交平台发表他们的意见和想法,人们在社交平台上发表的带有情感的内容反映了人们观点的演变,并可以由此看出事件的发展、变化和趋势。发明专利申请通过自动采集社交平台人们发表的信息并对其中的情感进行分析,通过计算机绘制情感可视化图来帮助人们更好地理解情感在不同时间的强度变化和随时间而演变的趋势。</p><p>申请的权利要求</p><p>一种动态观点演变的可视化方法，所述方法包括:</p><p>步骤一，由计算设备确定所采集的信息集合中信息的情感隶属度和情感分类，所述信息的情感隶属度表示该信息以多大概率属于某一情感分类;</p><p>步骤二，所述情感分类为积极、中立或消极，具体分类方法为：如果点赞的数目p除以点踩的数目q的值r大于阈值a，那么认为该情感分类为积极，如果值r小于阈值b，那么认为该情感分类为消极，如果值b≤r≤a,那么情感分类为中立，其中a&gt;b;</p><p>步骤三，基于所述信息的情感分类，自动建立所述信息集合的情感可视化图形的几何布局，以横轴表示信息产生的时间，以纵轴表示属于各情感分类的信息的数量;</p><p>步骤四，所述计算设备基于所述信息的情感隶属度对所建立的几何布局进行着色，按照信息颜色的渐变顺序为各情感分类层上的信息着色。</p><p>分析及结论</p><p>对比文件1公开了一种基于情感的可视化分析方法，其中时间被表示为一条水平轴，每条色带在不同时间的宽度代表一种情感在该时间的度量，用不同的色带代表不同的情感。</p><p>发明专利申请的解决方案与对比文件1的区别在于步骤二中设定的情感的具体分类规则。从申请内容中可以看出，即使情感分类规则不同，对相应数据进行着色处理的技术手段也可以是相同的，不必作出改变，即上述情感分类规则与具体的可视化手段并非功能上彼此相互支持、存在相互作用关系。与对比文件1相比，发明专利申请只是提出了一种新的情感分类的规则，没有实际解决任何技术问题，也没有针对现有技术作出技术贡献。因此，要求保护的发明技术方案相对于对比文件1不具备创造性。</p><p>6.3 说明书及权利要求书的撰写</p><p>6.3.1 说明书的撰写</p><p>包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请的说明书应当清楚、完整地描述发明为解决其技术问题所采用的解决方案。所述解决方案在包含技术特征的基础上，可以进一步包含与技术特征功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征。</p><p>说明书中应当写明技术特征和与其功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征如何共同作用并且产生有益效果。例如，包含算法特征时，应当将抽象的算法与具体的技术领域结合，至少一个输入参数及其相关输出结果的定义应当与技术领域中的具体数据对应关联起来;包含商业规则和方法特征时，应当对解决技术问题的整个过程进行详细描述和说明，使得所属技术领域的技术人员按照说明书记载的内容，能够实现该发明的解决方案。</p><p>说明书应当清楚、客观地写明发明与现有技术相比所具有的有益效果，例如质量、精度或效率的提高，系统内部性能的改善等。如果从用户的角度而言，客观上提升了用户体验，也可以在说明书中进行说明，此时，应当同时说明这种用户体验的提升是如何由构成发明的技术特征，以及与其功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征共同带来或者产生的。</p><p>6.3.2 权利要求书的撰写</p><p>包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请的权利要求应当以说明书为依据，清楚、简要地限定要求专利保护的范围。权利要求应当记载技术特征以及与技术特征功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征。</p><p>本章其他内容无修改。</p><p>本决定自2020年2月1日起施行。</p><h3 id="刚刚！国知局发布“2020年《专利审查指南》第二部分第九章修改解读”"><a href="#刚刚！国知局发布“2020年《专利审查指南》第二部分第九章修改解读”" class="headerlink" title="刚刚！国知局发布“2020年《专利审查指南》第二部分第九章修改解读”"></a><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23748.html" target="_blank" rel="noopener">刚刚！国知局发布“2020年《专利审查指南》第二部分第九章修改解读”</a></h3><p>新修改的《专利审查指南》（下称《指南》）定于2020年2月1日起施行。为更好地引导专利申请和审查实践，现对本次修改的主要内容进行介绍和解读。</p><p>2020年《专利审查指南》第二部分第九章修改解读</p><p>修改背景</p><p>为全面贯彻党中央、国务院关于加强知识产权保护的决策部署，回应创新主体对进一步明确涉及人工智能等新业态新领域专利申请审查规则的需求，国家知识产权局开展了新业态新领域知识产权保护制度专题研究，在梳理问题和总结审查实践经验的基础上，及时启动了《指南》修改工作。此次修改细化了相关领域专利申请的审查规则、澄清了审查实践中很多疑难问题，力图实现进一步提高专利审查质量和效率、支撑创新驱动发展的目标。</p><p>修改过程</p><p>国家知识产权局于2019年8月正式启动了《指南》第二部分第九章的完善性修改工作，形成《专利审查指南修改草案（征求意见稿）》，并于2019年11月12日至12月11日向社会公开征求意见。收到意见后，经整理、归纳、分析和论证，采纳了合理意见，并据此对草案作进一步修改完善，形成了《专利审查指南修改草案（送审稿）》。2019年12月，《国家知识产权局关于修改〈专利审查指南〉的决定》经局务会议审议通过，并于12月31日由国家知识产权局第三四三号公告发布。新修改的《指南》将于2020年2月1日起施行。</p><p>修改内容</p><p>《指南》第二部分第九章新增第6节，“包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请审查相关规定”；下设6.1、6.2和6.3小节，分别为“审查基准”、“审查示例”以及“说明书及权利要求书的撰写”。本次修改结合具体示例，对此类申请的授权客体、新颖性和创造性、说明书和权利要求书撰写方面进行了明确规定。</p><p>（一）审查基准（第6.1节）</p><p>在6.1节“审查基准”部分确立了审查的一般原则。</p><p>1.强调对权利要求的整体考虑原则</p><p>涉及人工智能、“互联网+”、大数据以及区块链等的发明专利申请，权利要求中往往包含算法、商业规则和方法等智力活动的规则和方法特征。本次修改明确了在审查中，不应当简单割裂技术特征与算法特征或商业规则和方法特征，而应将权利要求记载的所有内容作为一个整体考虑。如果直接忽略这些特征或者将其与技术特征机械割裂，则无法客观评价发明的实质贡献，不利于保护真正的发明创造。</p><p>2.明确权利要求是否属于智力活动的规则和方法的审查标准（第6.1.1节）</p><p>修改明确了如果权利要求涉及抽象的算法或者单纯的商业规则和方法，且不包含任何技术特征，则这项权利要求属于智力活动的规则和方法，不应当被授予专利权。但是，只要权利要求包含技术特征，该权利要求就整体而言并不是一种智力活动的规则和方法，不应当依据专利法第二十五条第一款第（二）项排除其获得专利权的可能性。</p><p>3.明确权利要求是否属于技术方案的审查标准（第6.1.2节）</p><p>修改明确了客体相关法律条款的审查顺序。针对要求保护的主题，首先应当审查其是否不属于智力活动的规则和方法，再审查其是否属于专利法第二条第二款规定的技术方案。在判断一项权利要求是否是技术方案时，应当对其中涉及的技术手段、解决的技术问题和获得的技术效果进行分析，这与《指南》第二部分第一章第2节规定的技术方案是对要解决的技术问题所采取的利用了自然规律的技术手段的集合等的判断原则是一致的。</p><p>4.进一步明确在创造性判断中的关联考虑原则（第6.1.3节）</p><p>如前所述，修改后的《指南》明确了审查中的整体考虑原则，这一原则同样适用于新颖性和创造性的判断中。另外，在创造性判断中，《指南》还进一步明确了关联考虑原则，即应将与技术特征功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征与所述技术特征作为一个整体考虑，考虑算法特征或商业规则和方法特征对技术方案作出的贡献。《指南》同时对“功能上彼此相互支持、存在相互作用关系”的概念进行了解释和举例说明。此处，“功能上彼此相互支持、存在相互作用关系”，与国家知识产权局2019年发布的《专利审查指南》修改第三二八号公告第二部分第四章第3.2.1.1节创造性判断方法中明确的“对于功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的技术特征，应整体上考虑所述技术特征和它们之间的关系在要求保护的发明中所达到的技术效果”中的相关表述是一致的。</p><p>（二）审查示例（第6.2节）</p><p>6.2节从正反两方面增加了10个关于授权客体和创造性的审查示例。例1-例6为判断是否属于授权客体的审查示例。例1是一种抽象的数学模型建立方法，属于专利法第二十五条第一款第（二）项规定的智力活动的规则和方法。例2、例3和例4属于人工智能、商业模式和区块链领域的可授权客体，例5和例6则属于反面举例。例7-例10为保护方案属于授权客体的情况下判断其是否具备创造性的审查示例。例7和例9是具备创造性的示例，例8和例10是不具备创造性的示例。6.2节的审查示例是对6.1节所述审查原则的进一步诠释，在理解这些示例时应当着重体会其所体现的审查理念和法律原则，而不应简单机械地套用。</p><p>这里对其中的部分示例作进一步说明。</p><p>例7涉及一种基于多传感器信息仿人机器人跌倒状态检测方法。对其创造性判断的完整思路为：经过检索，发现对比文件1，公开了仿人机器人的步态规划与基于传感器信息的反馈控制，并根据相关融合信息对机器人稳定性进行判断，其中包括根据多个传感器信息进行仿人机器人稳定状态评价。经过比对，将对比文件1确定为最接近的现有技术，本申请的解决方案与对比文件1的区别在于采用的模糊决策的实现算法。在此基础上，进一步判断该算法特征是否与技术特征在功能上彼此相互支持、存在相互作用关系，即是否紧密结合、共同构成了解决某一技术问题的技术手段，并且能够获得相应的技术效果，也就是是否作出了技术贡献。在得到肯定结论后，在确定本申请实际解决的技术问题以及判断现有技术中是否存在结合启示时，予以考虑该算法特征。由于该模糊决策的实现算法及其应用于机器人稳定状态的判断均未被其他对比文件公开，也不是公知常识，因此最终认可了其创造性。</p><p>例10涉及一种动态观点演变的可视化方法。对其创造性判断的完整思路为：经过检索，发现对比文件1，公开了一种基于情感的可视化分析方法，其中时间被表示为一条水平轴，每条色带在不同时间的宽度代表一种情感在该时间的度量，用不同的色带代表不同的情感。经过比对，将对比文件1确定为最接近的现有技术，本申请的解决方案与对比文件1的区别在于设定的情感的具体分类规则。由于即使情感分类规则不同，对相应数据进行着色处理的技术手段也可以是相同的，不必作出改变，因此上述情感分类规则与具体的可视化手段并非功能上彼此相互支持、存在相互作用关系，其并未对技术方案作出贡献。因此在确定本申请实际解决的技术问题时，可以认定权利要求相对于对比文件1没有实际解决的技术问题，进而可以直接得出权利要求不具备创造性的结论。此处需要强调的是本申请的权利要求相对于对比文件1而言，没有实际解决任何技术问题，而不是权利要求本身没有解决任何技术问题。所谓“可视化”的问题在对比文件1中已经得以解决，本申请相对于现有技术的贡献在于提出一种新的情感分类规则。另外需要说明的是，对该权利要求而言，权利要求解决了具体情感规则的可视化问题，采用了对相应数据进行着色的技术手段，利用了人眼视觉感官的自然属性，遵循了自然规律，获得了展示动态观点演变的技术效果，因此，符合专利法第二条第二款的规定。</p><p>需要指出的是，对于涉及算法的专利申请，如果权利要求与最接近的现有技术的应用场景相同，区别仅在于算法的调整，例如同样用于无人驾驶中障碍物的识别，权利要求的算法对参数和公式进行了重新选取或调整，其实际解决的技术问题是进一步提高检测障碍物的准确性，如果现有技术中整体上不存在解决此问题的技术启示，则权利要求是非显而易见的；如果权利要求与最接近现有技术的区别仅在于应用场景不同，在判断创造性时，通常要考虑转用的远近、难易程度、是否需要克服技术上困难、是否存在技术启示、转用带来的技术效果等因素。</p><p>（三）说明书和权利要求书的撰写（第6.3节）</p><p>1.明确说明书撰写的基本要求（第6.3.1节）</p><p>对于包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请，首先应当注意的是此类申请的特殊性在于算法特征或商业规则和方法特征，所以在说明书中应当写明这些特征。其次，要写明技术特征是如何与这些特征在“功能上彼此相互支持、存在相互作用关系”共同解决技术问题的。例如，对人工智能发明专利申请而言，由于其内部运行的特殊性，在发明包含算法特征时，应当将抽象的算法与具体的技术领域结合，至少一个输入参数及其相关输出结果的定义应当与技术领域中的具体数据对应关联起来，此处的“与具体的技术领域结合”并非简单提及应用于哪个技术领域，而是应描述其结合过程，使得本领域技术人员能够确认。第三，在说明书中应当写明有益效果，例如质量、精度或效率的提高、系统内部性能的改善，必要的时候予以细化解释或证明。第四，如果从用户角度而言，发明客观上提升了用户体验，即用户体验的提升是客观的、并非因人而异的主观喜好，也可以在说明书中进行说明，同时写明这种用户体验的提升是如何由构成发明的技术特征，以及与其功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征共同带来或者产生的。</p><p>2.明确权利要求书撰写的基本要求（第6.3.2节）</p><p>对于包含算法特征或商业规则和方法特征的发明专利申请，权利要求应当记载技术特征以及与技术特征功能上彼此相互支持、存在相互作用关系的算法特征或商业规则和方法特征。</p><p>总体而言，本次修改是在现行专利法及其实施细则框架下，对人工智能等新业态新领域专利申请的审查规则作出的细化规定，旨在及时响应创新主体需求，并解决审查实践中的问题。一方面，将审查实践中探索的有益做法上升到《指南》中，统一审查标准，同时给出如何更好地撰写这类申请的明确指引，促进申请质量提升；另一方面，明确规定了应当结合这类申请的特点，整体考虑技术特征以及算法或商业规则和方法等智力活动的规则和方法特征，正确把握发明的技术贡献，以不断提高审查质量和审查效率，助推新兴技术和新业态新模式的进一步发展壮大。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="逐条解读中美经贸协议知识产权章节"><a href="#逐条解读中美经贸协议知识产权章节" class="headerlink" title="逐条解读中美经贸协议知识产权章节"></a><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23714.html" target="_blank" rel="noopener">逐条解读中美经贸协议知识产权章节</a></h3><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579396397880362.jpg"></p><p>IPRdaily消息：美东时间2020年1月15日，中美双方在美国华盛顿签署《中华人民共和国政府和美利坚合众国政府经济贸易协议》（以下简称《协议》）。《协议》包括知识产权、技术转让、食品和农产品贸易等八章，正文共87页。知识产权被放在了第一章，并且有18页，足足占据20.6896551724138%的篇幅，可见知识产权在《协议》中的地位。本文逐条解读中美经贸协议知识产权章节。</p><p>第一章最频繁出现的记载是“美国确认，美国现行措施给予与本条款规定内容同等的待遇。”即，中国需要将知识产权保护提高至与美国同等的水平。《协议》内容公开后，可以了解到去年多部知识产权法律的修改与《协议》的内容是一致的。下面对《协议》知识产权章节进行逐条解读。</p><p>第一节是一般条款，指出了双方签订《协议》的背景，即随着经济升级，中国从知识产权的消费国变为生产国。知识产权的保护应当公平、有效。</p><p>第二节涉及商业秘密与保密商务信息。不同于商业秘密，保密商务信息并非法律术语。从定义来看，《协议》对“保密商务信息”规定得比较宽泛，任何一旦披露就会对持有人的竞争地位造成极大损害的信息都可以被视为“保密商务信息”。商业秘密是保密商务信息的一个子集，除了商业秘密外，其他的保密商务信息可能包括营销方案、财务数据等等。</p><p>不为公众知悉且具有商业价值的信息并不当然构成商业秘密，根据《反不正当竞争法》第9条第4款，还需要“经权利人采取相应保密措施”。而从上述定义看，保密商务信息似乎并不需要保密，但从其词源来看是需要的。即使不能被《反不正当竞争法》保护，保密商务信息也可以通过合同法等法律来保护，诸如保密协议、劳动合同、销售合同等。</p><p>第1.3条规定，侵犯商业秘密的“经营者”应包括所有自然人、组织和法人。而《反不正当竞争法》第2条第3款规定的是“本法所称的经营者，是指从事商品生产、经营或者提供服务（以下所称商品包括服务）的自然人、法人和非法人组织。”依据现行《反不正当竞争法》，医院、学校等机构或单位员工实施的行为妨碍市场竞争时，是否能够适用《反不正当竞争法》就存在争议。在侵犯商业秘密方面，《协议》将适用范围明确扩大了。2019年4月23日，全国人大常委会修改了《反不正当竞争法》，《协议》的该条规定就体现在本次修改后的《反不正当竞争法》第9条第2款中：“经营者以外的其他自然人、法人和非法人组织实施前款所列违法行为的，视为侵犯商业秘密。”</p><p>第1.4条规定例举了多种侵犯商业秘密的行为，包括电子入侵、违反或诱导违反保密义务、披露或使用在保密义务下获得的商业秘密。传统民法规定的侵权行为要有行为、违法性和因果关系。由于诱导违反保密义务并不一定必然导致违反，因此不存在因果关系。故而这一行为按照传统理论不构成侵权（类似于《专利法》中的许诺销售，也是为了适应Trips协议而增加的），《协议》的该规定扩大了传统侵权理论。该条规定同样体现在修改后的《反不正当竞争法》第9条第1款第1项、第4项中。另外，值得注意的是《协议》规定，违反保密义务本身即可能构成侵犯商业秘密，而无需后续的披露或使用商业秘密的行为。</p><p>第1.5条规定了在侵犯商业秘密的民事程序中，在权利人提供初步证据后，举证责任转移至被告。包括两个方面：首先，在权利人初步证明商业秘密受到侵犯时，未侵犯商业秘密的举证责任转移至被告；其次，在权利人初步证明商业秘密的适格性时，证明不构成商业秘密的举证责任转移至被告。由于举证责任倒置一般是指原告不负担举证责任，而由被告负担举证责任的情况，因此，此条规定并非举证责任倒置。若在商业秘密案件中适用举证责任倒置，则容易被滥用作为刺探他人商业秘密的手段。该条规定分别对应于修改后的《反不正当竞争法》的第32条第2款、第1款。</p><p>第1.6条规定了法院可以针对侵犯商业秘密的行为采取行为保全措施。我国的《专利法》、《商标法》和《著作权法》中均设立有专门的行为保全（英美法下的禁令）制度，但《反不正当竞争法》中没有针对商业秘密的行为保全的规定。我国《民事诉讼法》在2012年修改时第100条即修改为“人民法院……根据对方当事人的申请，可以裁定对其财产进行保全、责令其作出一定行为或者禁止其作出一定行为……”。因此，法院可以据此对侵害商业秘密的行为采取行为保全措施。进一步，2019年1月1日施行的《最高人民法院关于审查知识产权纠纷行为保全案件适用法律若干问题的规定》第6条第1项规定了“申请人的商业秘密即将被非法披露”属于《民事诉讼法》第100条规定的 “情况紧急”。</p><p>第1.7条涉及刑事门槛。由于商业秘密本身的性质以及商业秘密权利人在民事诉讼中难以举证等问题，商业秘密权利人往往倾向于采取刑事途径来获得救济。但中美两国对商业秘密的刑事司法保护采取的路径截然不同。在美国，侵犯商业秘密罪是行为犯，只要行为人的行为符合《经济间谍法》的基本构成要件就构成犯罪；而在中国，侵犯商业秘密罪是结果犯，根据《刑法》第219条的规定，只有“给商业秘密的权利人造成重大损失的”才构成犯罪。根据《关于办理侵犯知识产权刑事案件具体应用法律若干问题的解释》第7条第1款和第2款，损失数额在50万以上的，属于“造成重大损失”；损失数额在250万以上的，属于“造成特别严重的后果”。实践中，权利人的损失可以是商业秘密权利人的利润损失，也可以是被告人的违法所得。《协议》的该条规定，在《刑法》修改前，应该将权利人的补救成本视为“给权利人造成重大损失”，从而降低该罪的入罪门槛。最终目标是修改《刑法》第219条，使得侵犯商业秘密罪成为行为犯。</p><p>第1.8条规定了侵犯商业秘密罪的行为人的主观为故意，而非过失。另外，由于《刑法》第219条商业秘密罪的条款并未跟随《反不正当竞争法》的修改而修改，因此，《刑法》第219条未列举电子侵入等侵犯商业秘密的形式。</p><p>第1.9条规定了政府责任，要求各级政府不得披露在工作中获悉的商业秘密、保密商务信息。美国政府多年来一直无端指控中国政府窃取美国的军事技术以及美国公司的商业机密，以帮助国内产业发展。《协议》的该条规定了中国各行政机关在接触保密商务信息时，应该将信息以及接触人员限制在必要最小限，并且进行保密。对违反者应采取各种形式的处罚，包括罚金、解雇或者监禁。</p><p>第三节涉及药品相关的知识产权，主要是药品专利。</p><p>第1.10条规定，药品专利申请人可以在专利申请日后补充数据来满足充分公开或者创造性的要求。药品专利中是否允许补充数据一直以来都是中美知识产权议题的焦点问题。要想了解这个问题的原委，需要从药品专利的特点讲起。首先，在药品领域，或者说更广义的化合物合成领域，人类已经可以合成出任何结构的化合物。尤其是在1994年，日本化学家岸义人合成了曾被称为“有机合成中的珠穆朗玛峰”的、极其复杂的超大单分子海葵毒素后，化学家们认为“没有合成不出来的分子”。但化合物中的绝大部分都是没有任何用处的，难点在于确认化合物有哪些实际作用，哪些化合物能够成为药品。据美国药物研究与制造商协会统计，在研发中的化合物中，只有万分之一到万分之二的概率能够成为FDA批准的药品。药品专利的第二个特点是由其实验科学的性质决定的。即，不同于机械电子类专利，药品专利的效果难以从分子结构预测。例如，去甲肾上腺素具有升高血压的作用，但结构相似的异丙肾上腺素则具有支气管扩张的作用。而结构迥异的青霉素和诺氟沙星都具有相似的抗菌作用。</p><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579396645272401.png"><br>海葵毒素分子式</p><p>以万艾可（西地那非）为例，其最初研发的目的是为了治疗心绞痛、冠心病，但在临床实验中并没有达到预期效果。研发人员在一期试验中注意到某些病人的勃起现象，遂转换了研究方向，将其开发作为治疗勃起功能障碍的药物，最后大获成功。回到专利法的框架内，在发现其治疗勃起障碍的功能之前，万艾可是一种没有用处的化合物，因此不能被授予专利权。为了获得专利，辉瑞公司应该提供充分的实验数据，用以证明万艾可可以治疗勃起障碍（充分公开），并且其效果优于其他现有化合物（创造性）。并且，辉瑞公司应该在专利申请时就提供足够的实验证据，否则，如果并未充分了解万艾可的具体作用而仅仅是提供了一种理论上的研究方向，那么就不应该向其授予专利权。</p><p>另一方面，要求专利权人在申请专利之前穷尽地知晓药品的所有属性，或者在专利说明书中记载所有的效果也过于苛刻。例如，假设辉瑞公司在专利说明书中记载了万艾可的效果优于化合物A并且给出了实验数据，而竞争对手发现了另一接近的化合物B并以此挑战万艾可专利，而万艾可的效果的确优于该化合物B（具有创造性）；如果一概不接受申请日后的补充数据，那么对于药品专利权人也不公平。</p><p>总体而言，如何把握药品专利补充数据的接受程度，仍然主要取决于打算给予原研药多大程度的保护。由于美国原研药的研发能力强，因此，美国（包括其他发达经济体）对于药品专利的补充数据比较宽容。美国法院认为“如果预料不到的技术效果可以从专利文件公开的方法隐含得出，或者与预期用途具有紧密的联系时，就应当考虑申请日后提交的实验中的证据。”而我国原研药的研发能力较弱，因此对于药品专利的补充数据要求更严，也就意味着药品专利更不容易授权或稳定性更差。2017年4月1日起施行的《审查指南》II.X-3.5规定了“对于申请日之后补交的实验数据，审查员应当予以审查。补交实验数据所证明的技术效果应当是所属技术领域的技术人员能够从专利申请公开的内容中得到的。”由此可见，我国现行的“得到”标准要严于美国的“隐含得出”、“紧密联系”标准。</p><p>以上说明了药品专利补充数据的背景，我国现行规定在形式上满足《协议》的该条要求。但想必美国仍然会寻求中国在实际操作中进一步放宽要求，从而对原研药给予更大力度的保护。</p><p>第1.11条涉及药品专利纠纷的早期解决机制，即，药品的专利链接制度。专利链接是一个比较复杂的制度，要说清楚仍然需要讲述药品专利的特点。拿手机做对比，手机具有的功能模块包括无线通信、摄像头、存储器、显示器、处理器、传感器、软件等等，每一个都涵盖上万至上百万件专利。因此，一台现代手机包含的专利数量至少在数十万量级。为此，各个厂商之间互相必须对专利进行交叉许可，才能制造出一台手机——甚至仅仅是制造出一个通信模块。而药品专利的情况则大相径庭，根据一份早先的研究，美国《桔皮书》中每个药品的平均专利数为：不到3个。再考虑到开发原研药的风险以及成本等因素，各原研药厂极少将专利许可给其他厂商，一般都是由自己生产并占领市场。而仿制药只能等到原研药的专利过期后才能上市。按照《专利法》第69条第5项，仿制药厂在原研药专利有效期内，为了审批的需要而制造原研药的，不视为专利侵权（Bolar 例外），这样可以保证原研药的专利到期后仿制药可以立即上市。但在药品审批阶段，一般只评判仿制药的安全性和有效性，并不判断其是否侵犯原研药厂的专利权。法院在药品上市之前的审批阶段，处理原研药厂与仿制药厂之间的药品专利侵权纠纷，这就是药品的专利链接制度的核心。</p><p>但在专利链接制度下，仿制药厂在仿制药上市之前需要解决与原研药厂的专利纠纷，从某种程度上是被原研药厂把握了命脉，并且原研药厂的诉讼能力一般也要强于仿制药厂。因此，可以说药品的专利链接制度比较有利于原研药厂。专利链接制度的细节在《协议》中没有提及，但是《协议》要求中国确立专利链接的制度。我国现行《药品注册管理办法》第18条规定，“他人在中国存在专利的，申请人应当提交对他人的专利不构成侵权的声明”。但该不侵权声明是由单方做出的而且不是法院的裁决，因此，并未实质解决是否侵权的问题。近年来，政府出台了支持建立专利链接制度的多份文件，但这一制度最终仍然要体现在《专利法》中。而由于对专利局的行政执法权是否应扩大未达成一致等原因，《专利法》的修改一直难产。</p><p>第四节涉及专利保护期限的延长，显而易见的是，专利保护期限的延长有利于创新能力强的主体。</p><p>美国的专利链接制度创立于1984年的《药品价格竞争与专利期恢复法》（Hatch-Waxman 法）。除专利链接制度外，该法案还设置了分别支持原研药厂和仿制药厂的多项措施。例如，该法案规定了有利于原研药厂的药品数据保护和专利保护期限补偿制度；另一方面，该法案还规定了有利于仿制药厂的简略新药审批程序（仿制药申请）和Bolar 例外制度。我国仅采纳了有利于仿制药厂的Bolar 例外制度，作为《专利法》第69条第5项。</p><p>美国药品的专利保护期限补偿制度是指，由于药品上市需要经过美国食品药品监督管理局（FDA）的审批，因此，专利权人可以根据《药品价格竞争与专利期恢复法》获得不超过5年的补偿，且药品上市起专利的总有效期不超过14年。《协议》第1.12条规定中国也需要为药品专利权人补偿同样年数的专利保护期。</p><p>另外，对于因审查原因导致的延迟，美国于1999年在发明人保护法(AIPA)中规定了专利期限调整机制（PTA）。由于美国专利的审查期间，即，从申请到授权的期间为3年，因此，PTA规定美国专利商标局审查专利的时间超过3年，就要给专利期限进行补偿。由于中美两国专利申请制度有差异，《协议》中规定补偿条件的时间是申请起4年或审查起3年。</p><p>以我国为例，在发明专利不考虑优先权的情况下，专利保护期为从授权日到申请日起的20年。同日申请的多个专利会在同日终止，但是保护期的起算点可能会截然不同。申请日后2年授权的专利有18年的最长保护期；而申请日后10年授权的专利只有10年的最长保护期。因此，对专利权人因为审查原因而延误的期限进行补偿是合理的。 </p><p>第五节涉及电子商务平台上的盗版与假冒。盗版与假冒分别指代的是版权侵权以及商标侵权。在这一节中，比较罕见地使用了中美“共同并各自打击电子商务市场的侵权假冒行为”，并且美方在此节中并未确认“美国现行措施给予与本条款规定内容同等的待遇”，说明网络上的版权以及商标侵权现象对于美国而言也是个头痛的问题。例如，2019年底耐克就退出了美国亚马逊电商平台，主要原因是平台上存在价格低廉但质量优良的假冒产品，影响了其销售。但电商平台的商业模式又需要吸引大量卖家入驻，因此，销售低成本、仿冒产品的商家似乎是电商不可或缺的一环。可以预见，电商平台与盗版、假冒产品的斗争还会一直持续下去。</p><p>第1.13条规定了电商平台的通知-删除规则和反通知-恢复规则。这两个规则始见于2006年的《信息网络传播权保护条例》，但该条例的法律位阶较低且仅适用于著作权的信息网络传播权。2010年的《侵权责任法》第36条在法律层面规定了通知-删除规则，并将其扩大适用至民事权益，但遗憾的是没有规定反通知-恢复规则。这在一定程度上导致了通知-删除规则的滥用，尤其在销售旺季（双十一、春节等），电商平台上的恶意通知较多。对此，2019年1月1日期施行的《电子商务法》第42条规定了，权利人发现其知识产权被侵害并提供初步证据后，平台应该采取下架等措施（通知-删除规则），权利人恶意通知的要进行赔偿；第43条规定了，经营者从平台收到转送的通知后认为不侵权的，可以提交初步证据，平台在转送给权利人且权利人15日内不起诉的，应当进行恢复（反通知-恢复规则）。现行《电子商务法》与《协议》第1.13条的要求的差异在于：《电子商务法》未明确规定善意通知错误时免除责任；以及权利人在《电子商务法》中15日的起诉时间短于《协议》规定的20 个工作日。作为对比，美国的《数字千年版权法》规定的权利人起诉时间为10-14个工作日。</p><p>第1.14条规定了多次未制止盗版或假冒商品的电商平台可能被吊销网络经营许可。现行的《电子商务法》并未规定有吊销电商平台营业执照的条文。《电子商务法》草案的一审稿曾经规定，“电子商务平台明知经营者实施侵犯知识产权行为未采取必要措施的……情节严重的，吊销营业执照”。但该规定在之后的二审稿中被删除。</p><p>第六节涉及地理标志。地理标志是一种非典型的知识产权，用于具有特定地理来源的产品。与商标的不同在于，地理标志用于识别来源于一个特定地区，而商标用于识别来源于特定公司。以“龙井茶”和“茅台酒”为例，“龙井茶”是一个地理标志（证明商标），产自浙江杭州西湖一带的绿茶只要具备相应的质量就可以使用“龙井茶”。而“茅台”是一个商标，能够使用“茅台”酒的酒厂只有该商标的持有人，即贵州茅台酒股份有限公司。“龙井茶”作为地理标志，产自其他地区的茶叶就不能叫做“龙井茶”——即便这些茶叶的质量与龙井茶相同甚至更好。但“茅台”作为商标，商标持有人理论上可以将酒的生产外包给其他公司，甚至在外国生产，就像耐克或苹果公司做的那样。</p><p>在我国法律框架下，地理标志可以依据《商标法》第3条作为集体商标或者证明商标注册。除《商标法》体系外，知识产权局针对地理标志还设置了一个单独的申请和保护制度，并有《地理标志产品保护规定》以及2019年11月公布的《国外地理标志产品保护办法》（以下简称《办法》）作为执法依据。由于《办法》的法律位阶较低，属于部门规章，不能作为法院裁判时审理的依据。因此，地理标志的司法保护路径要依赖于《商标法》。</p><p>第1.15条规定的是针对使用商标或通用名称的美国商品与他国地理标志的冲突处理，以及美国对他国地理标志提出异议的问题。背景应该是2019年11月中欧达成了地理标志协定。根据我国现行法律，使用商标或通用名称的商品不会与地理标志发生冲突。另外，《办法》第12条至第16条规定了提出针对地理标志提出异议的方式。值得注意的是，《办法》第16条规定，对地理标志的异议裁决不服可以申请复审，但该复审决定为终审决定，并不接受司法审查。</p><p>第1.16条规定了通用名称的相关问题。通用名称是可以被公众自由使用的资源，而非被垄断的知识产权。以“新奥尔良鸡翅”为例，该叫法是一个通用名称，而非地理标志，指代的是特定口味的鸡翅，而非指代鸡翅的产地。关于通用名称的认定，2017年《最高人民法院关于审理商标授权确权行政案件若干问题的规定》第10条规定，通用名称的认定原则上以全国范围内相关公众的通常认识为标准，特定情况下以相关市场内的通用称谓为标准。第1.16条对于通用名称的认定规则比上述规定更加细化。</p><p>有时，通用名称是从地理标志退化来的，此时，该地理标志应该被撤销。世界知识产权组织在其网站上列举了一个例子，“卡门贝尔奶酪”已经从地理标志退化为通用名称，现在它指代任何卡门贝尔型奶酪。</p><p>第1.17条是指，如果地理标志是复合名称（例如“龙井茶”），且该复合名称包括通用名称（“茶”）部分，那么在地理标志保护被批准后，作为通用名称的部分将不在保护范围内且不能单独保护。这一条的内容不难理解，但现行的知识产权法对此没有规定。</p><p>第七节涉及盗版和假冒商品的生产和出口。中国作为世界工厂，生产了世界上的大部分商品，这其中也包括盗版和假冒商品。而这些盗版和假冒商品大多最终流往美国或欧盟等发达国家和地区。正因为如此，美国一直要求中国加大执法力度，以打击各种形式的盗版和假冒商品。</p><p>第1.18条规定了打击假药的执法方案。假药是一个利润高、风险低的行业。近期较为出名的案例是2018年长生生物被发现其生产的狂犬病疫苗造假，2019年底，长生生物股票被深交所摘牌。该条要求中国与美国分享假药执法检查的必要信息，并在6个月内，每年公开相关数据。</p><p>第1.19条要求中国在3个月内，加大力度打击有健康隐患的假冒商品，并在4个月内，每个季度公开相关数据。</p><p>第1.20条从海关、民事司法以及刑事执法三个方面规定了对假冒商品的处理。《中华人民共和国知识产权海关保护条例》第27条规定，针对海关没收的侵犯知识产权的货物，首先考虑用于公益事业，其次有偿转让给知识产权权利人，最后消除侵权特征后拍卖（进口假冒商标货物除外），侵权特征无法消除的才予以销毁。但根据《协议》的该条规定，假冒产品原则上应该销毁，而不能采取其他处理方式。在民事司法方面，该条关于假冒商品的规定已经完全反映在2019年修改的《商标法》第63条中，包括销毁假冒商品，销毁制造假冒商品的工具且不予补偿等。刑事执法的内容与海关和民事司法的相关内容一致，只是增加了根据权利人的请求，不予销毁假冒产品以保全证据这一规定。</p><p>第1.21条针对中国海关防止假冒和盗版商品的出口或转运。措施包括在9个月内，显著增加海关执法人员的培训以及在3个月内，显著增加执法行动数量并在每个季度公开执法行动信息。</p><p>第1.22条针对打击中国国内实体市场的假冒和盗版商品。措施包括在4个月内，增加执法行动数量并在每个季度公开执法行动信息。</p><p>第1.23条针对盗版软件。该条规定在7个月内，中国应聘用独立第三方，对政府机构以及国有实体的正版软件使用情况进行审计并公开结果。客观讲，我国盗版软件使用率仍然较高，但是近些年有了明显下降。在“自主可控”、“去IOE”的进程中，软件的正版化率以及国产软件的使用率会逐步攀升。</p><p>第八节涉及恶意商标。第1.24条和1.25条规定了打击恶意商标注册。我国商标申请的基本制度是基于注册，与之相对，美国则是基于使用。一直以来，商标的抢注都是一个令人头疼的问题。抢注商标将商标本身作为了可自由交换的商品，这违背了商标法的立法本意。修改前的商标法对于禁止商标抢注仅有原则性的规定，缺乏具有可操作性的条款。作为《协议》该条规定的落地措施，去年修改的《商标法》在商标注册（第4条）、商标异议（第33条）以及商标无效（第44条）的各阶段均规定了禁止“不以使用为目的的恶意商标注册申请”。</p><p>第1.26条规定了知识产权案件的行政执法与刑事执法的衔接。知识产权的行政执法是我国非常独特的一个制度，行政机关可以责令侵权者停止侵权，没收侵权产品，进行罚款等（但不能要求赔偿）。在实践中，“以罚代刑”的现象经常发生，主要是因为我国的行政执法与刑事司法是并行运作的。在目前的制度下，公安和司法机关难以知悉行政处罚案件中有符合刑事追诉标准或涉嫌犯罪的情况。2006年最高检发布了《关于在行政执法中及时移送涉嫌犯罪案件的意见》，第1条规定行政执法机关对符合刑事追诉标准、涉嫌犯罪的案件，应当向公安机关移送并抄送同级检察院。而《协议》的该条规定，存在知识产权刑事违法行为的“合理嫌疑”时，行政部门就应将案件移交刑事执法，与上述意见相比降低了移交刑事的门槛。</p><p>第1.27条规定了阻遏目的的处罚。由于美国的创新能力强，因此，一直不遗余力地大力保护知识产权，对于侵权行为可以要求惩罚性赔偿。而我国对于知识产权侵权行为以往只能要求填平性赔偿。惩罚性赔偿中的惩罚在传统上是一个公法概念，一般不适用于平等的民事主体之间，我国也仅在《消费者权益保护法》、《商品房买卖合同纠纷解释》等少数领域规定了惩罚性赔偿。但最近，由于美国的压力以及国内的呼声，接连出台了多份在知识产权领域引入惩罚性赔偿的文件。《协议》的该条规定在改法之前，要对知识产权侵权行为从重处罚；后续措施应该提高法定赔偿额。在去年《商标法》的修改中，将恶意侵权的赔偿数额计算倍数由3倍以下提高到5倍以下，并将法定赔偿数额上限从300万提高到500万。</p><p>第1.28条涉及判决执行。判决执行难一直困扰着法院，这既有法院内部的原因也有外部原因。内部原因包括法院案多人少，外部原因主要还是当中的法制观念比较淡薄，还有一些不当的行政干预等等。法院系统也一直在想办法解决执行难的问题，采取了禁止失信被执行人高消费等措施。《协议》的该条规定中国在1个月内公布确保迅速执行的工作指南并在每个季度公布。</p><p>第1.29条涉及著作权，包括四点内容。第一点是著作权的署名推定，作品上署名的作者推定为权利人，即我国现行《著作权法》第11条第4款。第二点是推定作品具有可版权性。只有独创性的表达才能构成具有可版权性的作品。英美法系下对著作权的独创性要求得极低，只要有微量的独创性即可满足。因此，推定作品具有可版权性没有问题。而大陆法系对独创性的要求更高一些，在《协议》之前并没有规定作品推定具有可版权性。虽然在实践中也不需要权利人提供证明具有可版权性的额外证据。第三点是在被诉侵权人没有相反证据时，著作权人不必提交证明著作权的文件，一定程度上减轻了著作权人的证明责任。第四点要求被诉侵权人有责任证明其使用的作品具有合法来源。在目前著作权法的框架下，合法来源是一个可选的抗辩事由（《著作权法》第53条），但在《协议》中被加重为举证责任，如果不能证明则可能承担败诉结果。无疑，这一规定不利于被诉侵权人。</p><p>第1.30条规定了简化文书认证手续，尤其是领事认证手续。《民事诉讼法》第264条规定，外国人从国外寄交的授权委托书，应当经所在国公证机关证明并经中国使领馆认证。修改前的《最高人民法院关于民事诉讼证据的若干规定》第11条进一步规定，提供域外形成的证据时，应当经所在国公证机关证明并经中国驻该国使领馆认证。由于该规定不加区分地要求所有域外证据都要经过公证认证，因此，对于涉外当事方而言，不仅手续繁琐，浪费时间，而且造成了一些不必要的经济负担。而根据《领事认证办法》第31条，领事认证又不对文书内容本身的真实性、合法性负责。因此，简化领事认证等手续的呼声一直存在。2019年10月修改的《民事诉讼证据的若干规定》大幅简化了认证手续，第16条规定，当事人在提供域外形成的公文书证时，应当经所在国公证机关证明；在提供域外形成的涉及身份关系的证据时，应当经所在国公证机关证明并经中国驻该国使领馆认证。</p><p>第1.31条涉及证人证言的采信。我国民事诉讼的庭审中采信证人证言的情况很少。在知识产权类案件中，具有专门知识的人（专家证人）会出庭就专业问题进行说明，但这不是普遍意义上的证人证言。一方面是由于我国并不强制出庭，证人很少出庭，因此证言就无法采信；另一方面，由于言词证据不可靠且证明力弱，法院也不倾向于采信这类证据。但我国目前正在进行以强化当事人主导地位为核心的庭审模式改革。在对抗式庭审下，证人证言是不可或缺的。而为了给证人证言提供制度保障，修改后的《民事诉讼证据的若干规定》做了不少努力。例如，第75条规定了证人的权利，即可以向法院申请支付出庭作证费用，第76条规定了证人不能出庭时可以申请其他方式作证，第78条新增了证人故意作虚假陈述的法律后果。</p><p>第十节涉及双边知识产权保护合作，第十一节涉及履行。这两节并无太多值得解读的实质性内容。第1.33条强调中美两国的知识产权局会加强合作。第1.35条规定30个工作日内，中国要制定包括措施和生效时间的行动计划。</p><p>以上，对中美经贸协议知识产权章节进行了粗略解读。可以看出来，其大部分规定已经在去年的国内法中得到落实。提高知识产权保护力度一定是有利于创新能力强的主体的。美国毫无疑问拥有极强的创新力，但不能忽视的是我国近些年来也诞生了众多拥有世界级竞争力的创新主体。因此，《协议》中提高知识产权保力度也是为了促进国内产业的发展。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23529.html" target="_blank" rel="noopener">2019年知识产权法律法规合集</a></li><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_22110.html" target="_blank" rel="noopener">2019年知识产权行业政策措施合集</a></li><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_22258.html" target="_blank" rel="noopener">各省蓝天行动&amp;专利代理服务成本汇总专栏</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Policy-Cover.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以事实为依据，以法律为准绳。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/categories/Law/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Patent" scheme="https://hazyman.com/tags/Patent/"/>
    
      <category term="Antitrust" scheme="https://hazyman.com/tags/Antitrust/"/>
    
      <category term="Management" scheme="https://hazyman.com/tags/Management/"/>
    
      <category term="Infringement" scheme="https://hazyman.com/tags/Infringement/"/>
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/tags/Law/"/>
    
      <category term="Unfair" scheme="https://hazyman.com/tags/Unfair/"/>
    
      <category term="Competition" scheme="https://hazyman.com/tags/Competition/"/>
    
      <category term="Policy" scheme="https://hazyman.com/tags/Policy/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Unfair Competition</title>
    <link href="https://hazyman.com/Law/2020/UnfairCompetition/"/>
    <id>https://hazyman.com/Law/2020/UnfairCompetition/</id>
    <published>2020-01-27T08:00:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:52.395Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Unfair-Competition-Cover.jpg"></p><blockquote><p>常常与反垄断联系在一起。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Unfair-Competition-Cover.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;常常与反垄断联系在一起。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/categories/Law/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Patent" scheme="https://hazyman.com/tags/Patent/"/>
    
      <category term="Antitrust" scheme="https://hazyman.com/tags/Antitrust/"/>
    
      <category term="Management" scheme="https://hazyman.com/tags/Management/"/>
    
      <category term="Infringement" scheme="https://hazyman.com/tags/Infringement/"/>
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/tags/Law/"/>
    
      <category term="Unfair" scheme="https://hazyman.com/tags/Unfair/"/>
    
      <category term="Competition" scheme="https://hazyman.com/tags/Competition/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Antitrust</title>
    <link href="https://hazyman.com/Law/2020/Antitrust/"/>
    <id>https://hazyman.com/Law/2020/Antitrust/</id>
    <published>2020-01-27T07:54:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:49.986Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Antitrust.png"></p><blockquote><p>滥用市场支配地位。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="美国联邦机构发布标准必要专利反垄断指南"><a href="#美国联邦机构发布标准必要专利反垄断指南" class="headerlink" title="美国联邦机构发布标准必要专利反垄断指南"></a><a href="https://laoyaoba.com/html/news/newsdetail?source=pc&amp;news_id=740441" target="_blank" rel="noopener">美国联邦机构发布标准必要专利反垄断指南</a></h3><p>爱集微·01-25 22:17·IP 来源: 中国贸易网</p><p>日前，美国三大联邦机构——司法部、美国专利商标局以及国家标准与技术研究院——联合发布了一项政策声明，对标准必要专利的侵权救济问题作出澄清。</p><p>司法部、美国专利商标局和国家标准与技术研究院在联合声明中强调了保护专利独占的必要性。三大机构表示，公平合理和非歧视承诺是确定专利侵权救济的相关因素，但不能用于阻止标准必要专利持有人获取禁令和排他救济。</p><p>表面上看，<code>简明的联合声明似乎仅在维持现状，但实则另有深意</code>。一方面，司法部并不赞成对现有标准必要专利进行监管干预，而是认为该问题应交由标准必要专利持有人和被许可人自行协商。为此，联合声明指出，应对标准必要专利与其他专利权一视同仁，所有侵权救济均适用于标准必要专利。另一方面，禁令和排他救济为标准必要专利持有人开展许可谈判提供了极大的砝码。例如，如果法院禁止被许可人销售竞争性产品，那么他们对该产品的投资将打水漂。</p><p>联合政策声明有两个明显的漏洞。首先，<code>作为另一个联邦反垄断执法机构的美国联邦贸易委员会并没有签字</code>。而此前，司法部与美国联邦贸易委员会就其他政策文件（《知识产权许可反垄断指南》）开展过合作。美国联邦贸易委员会的沉默也许表明该机构对标准必要专利持有不同的观点。其次，政策声明并没有就标准必要专利持有人违反公平、合理、无歧视承诺是否构成不正当竞争或致使标准必要专利持有人失去获取禁令和排他救济的资格等问题发表看法。<code>一些人将这种情况解读为允许标准必要专利持有人在许可谈判期间采取更激进的立场</code>。（中国贸易网）</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="海能达诉摩托罗拉滥用市场支配地位案一审宣判"><a href="#海能达诉摩托罗拉滥用市场支配地位案一审宣判" class="headerlink" title="海能达诉摩托罗拉滥用市场支配地位案一审宣判"></a><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23738.html" target="_blank" rel="noopener">海能达诉摩托罗拉滥用市场支配地位案一审宣判</a></h3><p>法律 芭儿6天前</p><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579600892343235.jpg"></p><p>近日，北京知识产权法院对原告海能达通信股份有限公司诉被告摩托罗拉系统（中国）投资有限公司、摩托罗拉系统（中国）有限公司、摩托罗拉系统（中国）有限公司北京分公司滥用市场支配地位纠纷一案作出一审判决，认定摩托罗拉系统（中国）有限公司虽然在原告主张的部分相关市场中具有支配地位，但未构成滥用行为，驳回了原告的全部诉讼请求。</p><p>为查明本案涉及的招投标情况、市场竞争状况等事实，原被告双方均聘请了<code>经济学家、技术专家、商务专家</code>等参加了庭前会议及庭审。</p><blockquote><p>本案对采用招投标交易方式的滥用市场支配案件中如何界定相关市场给出了明确的裁判标准。</p></blockquote><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579600928226549.jpg"></p><p>原告诉称：三被告在成都地铁专网无线通信市场具有支配地位。三被告宣称，若用户在先已使用其产品，则后续线路继续采用其产品会具有更好的互联互通性能，这一行为具有限定成都地铁招标方仅与其交易的后果，属于限定交易行为。此外，三被告拒绝开放用于互联互通的API端口，该行为同时构成了限定交易和拒绝交易行为。上述行为均给原告造成了损害，据此，请求判令三被告停止滥用市场支配地位的行为，并赔偿原告经济损失及合理支出共计5000余万元。</p><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579600947549746.jpg"><br>三被告辩称：摩托罗拉系统（中国）投资有限公司、摩托罗拉系统（中国）有限公司北京分公司与被诉行为没有关联，不是适格被告。本案相关地域市场应为全国市场，摩托罗拉系统（中国）有限公司在全国市场中不具有市场支配地位。被诉行为既未构成反垄断法中规定的限定交易行为，亦未构成拒绝交易行为。据此，请求驳回原告的全部诉讼请求。</p><p>北京知识产权法院认为：</p><p>摩托罗拉系统（中国）投资有限公司、摩托罗拉系统（中国）有限公司北京分公司均未直接实施任何被诉行为，且原告亦无充分证据证明上述被告需要对被诉行为承担责任，摩托罗拉系统（中国）投资有限公司、摩托罗拉系统（中国）有限公司北京分公司不属于本案适格被告。</p><p>本案所涉商品为地铁专网无线通信设备，此类设备的交易通过招投标进行。在招投标市场中，招标文件的要求决定了参与竞争的经营者范围，因每一次招标事件均会有相应的招标要求，故<code>每一次单独的招投标事件构成一个单独的相关市场。</code></p><p>在原告主张的成都地铁2、3、4号线路的招标文件中，新建线路与既有线路实现交换机互联是强制项，因交换机互联仅适用于同一厂家的设备之间，而既有线路系摩托罗拉系统（中国）有限公司中标，故在2、3、4号线的招标事件发生时，摩托罗拉系统（中国）有限公司具有市场支配地位。</p><p>尽管如此，判断是否构成限定交易行为的前提之一是，被诉行为中可以直接或间接看出摩托罗拉系统（中国）有限公司具有要求成都地铁方仅与其进行交易的意思表示。而本案中，原告主张的限定交易行为中均无法看出摩托罗拉系统（中国）有限公司有限定成都地铁方与其交易的意思表示，不可能产生限定成都招标方仅与其交易的客观后果，故相关被诉行为不构成限定交易行为。</p><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579600979658633.jpg"></p><p>判断被诉拒绝开放API端口的行为是否构成拒绝交易行为，至少需要同时考虑摩托罗拉系统（中国）有限公司是否拒绝了原告开放API端口的要求、该拒绝行为是否产生了排除或限制竞争的后果、被告是否不存在正当理由等因素。但在案证据不能证明API端口互联方式已直接用于不同厂家设备在各地铁线路之间的直接互联互通，故<code>虽然摩托罗拉系统（中国）有限公司具有交换机互联的竞争优势，但其拒绝向原告提供API端口不会造成排除或限制竞争的结果。</code></p><p>且在案证据还表明，ISI方式、终端互联方式、网关互联方式在技术上均具有可行性，相较于API方案构成替代方案，故摩托罗拉系统（中国）有限公司的拒绝行为亦存在正当理由。据此，相关被诉行为不构成拒绝交易行为。供稿：北京知产法院</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Antitrust.png&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;滥用市场支配地位。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/categories/Law/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Patent" scheme="https://hazyman.com/tags/Patent/"/>
    
      <category term="Antitrust" scheme="https://hazyman.com/tags/Antitrust/"/>
    
      <category term="Management" scheme="https://hazyman.com/tags/Management/"/>
    
      <category term="Infringement" scheme="https://hazyman.com/tags/Infringement/"/>
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/tags/Law/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Patent Management</title>
    <link href="https://hazyman.com/Law/2020/PatentManagement/"/>
    <id>https://hazyman.com/Law/2020/PatentManagement/</id>
    <published>2020-01-27T07:29:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Patent-Life-Cycle.jpg"></p><blockquote><p>金字塔模型，储备为基础，商业化运作为目标。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="创造"><a href="#创造" class="headerlink" title="创造"></a>创造</h2><h2 id="撰写"><a href="#撰写" class="headerlink" title="撰写"></a>撰写</h2><h2 id="答复"><a href="#答复" class="headerlink" title="答复"></a>答复</h2><h3 id="浅谈专利创造性评述中的“容易想到”"><a href="#浅谈专利创造性评述中的“容易想到”" class="headerlink" title="浅谈专利创造性评述中的“容易想到”"></a><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23753.html" target="_blank" rel="noopener">浅谈专利创造性评述中的“容易想到”</a></h3><p>来源：IPRdaily中文网（iprdaily.cn）</p><p>作者：李慧 集佳知识产权</p><p>在采用三步法评述创造性时，评述人经常会（1）找出本发明与对比文件的区别技术特征；（2）然后指出这些区别技术特征是容易想到的，例如是公知常识、常用技术手段、常规选择和设置、有限次实验即可得到、本领域普遍需求及设计、对于本领域的技术人员来说显而易见并不需要付出创造性的劳动等；（3）故而得出本发明相对于对比文件不具有创造性的结论。</p><p>对于“容易想到”的评述规范，我国专利法、专利法实施细则以及《专利审查指南》中均没有明确规定。在审查指南中，明确指出的是，在评判发明有无创造性时，要评判的是本发明的技术方案相对于现有技术是否显而易见，而不是“容易想到”。</p><p>“容易想到”作为评判标准本身就存在一定的主观性，由于评述人在评述过程中首先会看到本发明的技术方案，这样很容易将“可能”当作“容易”，从而导致犯事后诸葛亮的错误。不管发明人是历尽艰辛还是唾手而得，都不应当影响对该发明创造性的评价。</p><p>笔者认为，在创造性评述中使用“容易想到”时，需要合理的逻辑分析和推理，需要具有强的说服力，才能令人信服。</p><p>具体而言，在使用“容易想到”时，首先，应判断评述人所认定的区别技术特征是否准确；其次，应考虑技术方案（亦即区别技术特征）所涉及的技术问题是否显而易见的，只有这样，本领域技术人员才能够基于该技术问题考虑采用何种技术手段来解决该技术问题，若技术问题都不是显而易见的话，更没有动机去考虑解决该技术问题的技术手段，这里为了更具有说服力可以具体说明本发明人是如何发现该技术问题进而采用相应的技术手段来解决该技术问题；再次，应考虑该技术手段在本领域中是否显而易见，如果解决技术问题的技术手段并不是容易想到的，例如可能会有多种多样的技术手段来解决该技术问题，则不能用“容易想到”来否定其创造性。</p><p>这样，在答复这类评述时，也可以遵循上述思路来寻找答复的突破口。以下列举具体案例来进行说明。</p><p>涉案专利</p><p>本发明涉及一种振动式部件输送装置，具备：部件输送构件、部件输送部、基台、中间振动体、第一弹性构件、第二弹性构件、以及振动产生机构，将第一弹性构件与第二弹性构件中的一方作为水平振动用弹性构件，水平振动用弹性构件沿部件输送方向设置有多个，水平振动用弹性构件中的至少一个相对于部件输送方向正交，其他不相对于部件输送方向正交。</p><p>审查意见</p><p>审查员引用对比文件1，指出对比文件1公开了一种振动式部件输送装置，具备：部件输送构件、部件输送部、基台、中间振动体、第一弹性构件、第二弹性构件、以及振动产生机构，将第一弹性构件与第二弹性构件中的一方作为水平振动用弹性构件，水平振动用弹性构件沿部件输送方向设置有多个，水平振动用弹性构件全部相对于部件输送方向正交。</p><p>审查员认定为：对比文件1中已公开了水平振动用弹性构件全部相对于部件输送方向正交，在此基础上，为抑制部件输送构件的偏摆运动，令水平振动用弹性构件中的至少一个相对于部件输送方向正交，其他不相对于部件输送方向正交，则属于本领域技术人员对水平振动用弹性构件的配置方向进行的常规选择和设置，其技术效果可预料，且上述选择和设置通过有限次试验得出，因此对本领域技术人员来说并不需要付出创造性劳动。</p><p>意见陈述</p><p>首先，应判断评述人所认定的区别技术特征是否准确。</p><p>结合本发明和对比文件的公开内容，获知本发明和对比文件的区别技术特征是“水平振动用弹性构件中的至少一个相对于部件输送方向正交，其他不相对于部件输送方向正交。”</p><p>其次，应考虑技术方案所涉及的技术问题是否显而易见。</p><p>在本发明中，通过“配置为：所述水平振动用弹性构件中的至少一个相对于部件输送方向正交，其他不相对于部件输送方向正交”从而“能够抑制上部振动体以及中间振动体的偏摆运动。而且，通过如上述那样抑制上部振动体以及中间振动体的偏摆运动，从而安装于上部振动体的部件输送构件的偏摆运动也被抑制，仅在水平面内向倾斜方向进行平行移动，因此能够防止部件输送路上的部件的蜿蜒，能够防止部件输送速度的降低。”与此相对，在对比文件中，其课题在于“以低成本抑制由水平方向的振动引起的铅直方向的振动的产生”，关于“通过将水平振动用弹性构件配置为不相对于部件输送方向正交，从而抑制偏摆运动，防止部件输送速度的降低”，既未记载也无启示。在这种情况下，本领域技术人员基于对比文件并不容易想到“通过利用某一手段抑制偏摆运动来防止部件输送速度的降低”。</p><p>另外，本申请发明人正是因为发现如下问题，才想到通过某一手段来解决该问题：“在向X方向的激振力较小时，水平振动用板簧的X方向的位移较小，所以Y方向的位移y也较小。因此，基于该Y方向的位移y的振动几乎不会影响部件输送性能…在上述专利文献2的振动式部件输送装置中，在为了如上述那样提高输送速度而增大X方向的振动位移的情况下，Y方向的位移也变大，如以下说明那样，该Y方向的振动使部件输送困难。…因此，若为了提高部件输送速度，增大施加于X方向的激振力，则伴随着X方向的位移的增加，Y方向的位移也增加，上部振动体以及中间振动体的偏摆运动变大。而且，该偏摆运动引起安装于上部振动体的槽（部件输送构件）的部件输送路上的部件的蜿蜒（蛇行），导致实际的部件输送速度的降低。”而技术问题的发现本身就需要付出创造性的劳动。考虑审查员是在理解本发明的基础上，想到如本发明那样“配置为：所述水平振动用弹性构件中的至少一个相对于部件输送方向正交，其他不相对于部件输送方向正交”，这将本发明的创造性推定得较低，有事后诸葛亮的嫌疑。</p><p>再次，应考虑该技术手段在本领域中是否显而易见。</p><p>“通过抑制偏摆运动来防止部件输送速度的降低”的方法可能多种多样，对本领域技术人员来说，从这些方法中并不容易想到本发明那样的“配置为：所述水平振动用弹性构件中的至少一个相对于部件输送方向正交，其他不相对于部件输送方向正交。”</p><p>综上，本发明相对于对比文件的区别技术特征“水平振动用弹性构件中的至少一个相对于部件输送方向正交，其他不相对于部件输送方向正交。”并不是容易想到的，本发明相对于对比文件具有创造性。</p><p>总之，在使用“容易想到”评价创造性时，应需要通过合理的推理逻辑才能够得出合理的结论。在推理的过程中，若某一环节出现问题则无法得出合理的结论。在答复这类评述时，也可以遵循推理过程来寻找答复的突破口。</p><h2 id="维护"><a href="#维护" class="headerlink" title="维护"></a>维护</h2><h3 id="2019国内专利授权排名-华为第一-OPPO第三"><a href="#2019国内专利授权排名-华为第一-OPPO第三" class="headerlink" title="2019国内专利授权排名 华为第一 OPPO第三"></a><a href="https://laoyaoba.com/html/news/newsdetail?source=pc&amp;news_id=740532" target="_blank" rel="noopener">2019国内专利授权排名 华为第一 OPPO第三</a></h3><p><img alt data-src="http://s.laoyaoba.com/jwImg/news/2020/01/26/15800188225427.png"></p><p>（集微网消息）根据国家知识产权局日前发布的数据，2019年国内发明专利申请中，企业比重达到65.0%。知识产权保护有效激发市场主体创新活力，知识产权运用效益持续提升。</p><p>2019年，我国共授权发明专利45.3万件，发明专利授权量排名前3位的国内（不含港澳台）企业依次为：</p><blockquote><p>华为技术有限公司（4510件）、中国石油化工股份有限公司（2883件）、OPPO广东移动通信有限公司（2614件）。</p></blockquote><p>近年来，我国持续推进知识产权审查提质增效，大力加强知识产权保护力度，平等保护中外企业的知识产权，知识产权保护社会满意度由2012年的63.69分提升到2019年的78.98分。</p><p>此前，据外交部发言人耿爽透露，中国研发投入世界第二，发明专利申请量世界第一，有效发明专利保有量世界第三。根据世界知识产权组织发布的《全球创新指数2019》报告，中国整体排名位列全球第14位，连续四年上升。</p><p>耿爽表示，去年一年来，中国出台了多项加强知识产权保护的政策举措。2019年4月，全国人大常委会通过了关于修改《中华人民共和国商标法》的决定，其中将恶意侵犯商标专用权的赔偿数额进行了调整，大幅提高了侵权违法成本。去年11月，国家还发布了《关于强化知识产权保护的意见》，强调要着眼于统筹推进知识产权保护，提升保护整体水平。</p><h2 id="运营"><a href="#运营" class="headerlink" title="运营"></a>运营</h2><h3 id="HTC起诉魅族手机、金立手机专利侵权获胜，获赔650万"><a href="#HTC起诉魅族手机、金立手机专利侵权获胜，获赔650万" class="headerlink" title="HTC起诉魅族手机、金立手机专利侵权获胜，获赔650万"></a><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23745.html" target="_blank" rel="noopener">HTC起诉魅族手机、金立手机专利侵权获胜，获赔650万</a></h3><p>近日，北京知识产权法院一审审结原告宏达国际电子股份有限公司诉珠海市魅族科技有限公司、深圳市金立通信设备有限公司侵害发明专利权纠纷两案，认定两案被诉魅蓝Note5手机、金立M6手机侵犯了第201310032515.5号、“移动装置”的发明专利权，判决被告停止侵权并赔偿经济损失及合理支出共计650万。</p><p>本案诉讼当事人均为知名4G智能手机制造商，原告宏达公司生产的HTC手机，被告魅族公司生产魅蓝系列手机，以及金立公司制造、销售的M6手机，均为4G智能手机市场的热销机型。涉案专利系一种带有金属外壳天线结构的移动装置，发明目的在于解决因金属外壳屏蔽而造成辐射信号差的技术问题，而设计出可结合金属外观的天线结构。</p><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579663953366457.jpg"></p><p>原告宏达公司作为涉案专利的专利权人，认为魅族公司生产、销售的魅蓝Note5手机，金立M6手机落入涉案专利权利要求1的保护范围，请求判令被告停止侵权，魅族公司赔偿经济损失3000万元，金立公司赔偿经济损失2400万元，并支付临时保护期使用费人民币160万元。</p><p>魅族公司、金立公司则主张不侵权抗辩，并认为原告诉请赔偿金额过高。</p><p>鉴于本案技术事实疑难、复杂，为更加稳妥地处理纠纷和科学地判定技术特征，准确查明技术事实，北京知识产权法院在征求当事人意见的基础上，依法委托工业和信息化部软件与集成电路促进中心知识产权司法鉴定所对涉案产品与涉案专利权利要求1记载的技术特征进行比对。</p><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579663981640828.jpg"><br>涉案手机拆解后的实物图</p><p>在庭前会议中，北京知识产权法院组织双方当事人确定委托鉴定事项。鉴定机构出具《司法鉴定意见书》，载明涉案魅蓝Note5手机，金立M6手机具备如下特征：1.涉案产品包含金属层上部件；2.涉案产品的天线结构包括以下部件：第一馈入件、金属层的上部件、连接件、第一槽孔、金属外壳；3.第一槽孔未配置有金属或电子零件。</p><p>围绕双方争议焦点，双方当事人在庭审中充分发表了意见，北京知识产权法院认为结合鉴定意见证明的技术事实，以及权利要求相关技术特征的解释，能够确认：魅蓝Note5手机，金立M6手机包含了涉案专利权利要求1的全部技术特征，落入了保护范围，属于侵犯涉案专利权的产品。</p><p><img alt data-src="http://www.iprdaily.cn/img/images/202001/1579664015875501.jpg"><br>涉案魅族手机 PCB去层次后手机PCB板实物图</p><p>关于侵犯专利权的赔偿数额，宏达公司请求按照《专利法》第六十五条规定的侵权获利来确定赔偿数额，宏达公司主张的具体计算方法为：魅族或金立4G手机总销量× 涉案产品销量占比×涉案产品平均售价×利润率×专利贡献度。</p><p>北京知识产权法院认为，宏达公司提供的部分数据系推算，利润率和专利贡献度也缺乏充分证据予以支持。但即使采较低的利润率、专利贡献度，计算出的赔偿数额也已明显超过《专利法》规定的一百万元法定赔偿最高限额。因此，北京知识产权法院在法定赔偿最高限额之上裁量性地确定魅族公司赔偿经济损失300万元；金立公司赔偿经济损失260万元。同时，考虑到金立M6手机在涉案专利申请公布后，授权公告之前就已经上市销售，还需支付宏达公司临时保护期使用费40万元。</p><p>宏达公司在两案中各主张律师费50万元作为合理支出，考虑到本案技术难度较高，工作量较大，律师存在数次公证取证行为，并实际参与庭前会议、庭审等诉讼工作，且提交了相应的律师费发票予以佐证，北京知识产权法院予以全部支持。（部分配图来自网络）</p><h2 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h2><ol><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23742.html" target="_blank" rel="noopener">关于审查意见涉及专利法第2条2款答复思路的探讨</a></li><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23743.html" target="_blank" rel="noopener">国务院：鼓励和支持企业运用知识产权参与市场竞争</a></li><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_22175.html" target="_blank" rel="noopener">2019年热门知识产权案件合集</a></li><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_22216.html" target="_blank" rel="noopener">2019年因知识产权热点事件而备受关注的“上榜企业”</a></li><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_22607.html" target="_blank" rel="noopener">2019年海外知识产权文章大合集</a></li><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_21510.html" target="_blank" rel="noopener">2018年全国各地知识产权热门案例大合集</a></li><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_18746.html" target="_blank" rel="noopener">2017年全国各地知识产权热门案件大合集</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Patent-Life-Cycle.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;金字塔模型，储备为基础，商业化运作为目标。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/categories/Law/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Business" scheme="https://hazyman.com/tags/Business/"/>
    
      <category term="Patent" scheme="https://hazyman.com/tags/Patent/"/>
    
      <category term="Management" scheme="https://hazyman.com/tags/Management/"/>
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/tags/Law/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Portfolio" scheme="https://hazyman.com/tags/Portfolio/"/>
    
      <category term="OA" scheme="https://hazyman.com/tags/OA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Patent Portfolio</title>
    <link href="https://hazyman.com/Law/2020/PatentPortfolio/"/>
    <id>https://hazyman.com/Law/2020/PatentPortfolio/</id>
    <published>2020-01-27T07:13:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/PatentPortfolio-Cover.jpg"></p><blockquote><p>各种可能的登山路径 &amp; 必经点。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="单件"><a href="#单件" class="headerlink" title="单件"></a>单件</h2><h2 id="组合"><a href="#组合" class="headerlink" title="组合"></a>组合</h2><h2 id="集中"><a href="#集中" class="headerlink" title="集中"></a>集中</h2><h2 id="案例"><a href="#案例" class="headerlink" title="案例"></a>案例</h2><p><img alt data-src="https://www.greyb.com/wp-content/uploads/2016/12/Twitter%E2%80%99s-Patent-portfolio-It%E2%80%99s-worth-more-than-what-you-think-1-e1481194540551.png"></p><h2 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h2><ol><li><a href="http://www.iprdaily.cn/news_23736.html" target="_blank" rel="noopener">浅谈一些机械结构类专利的撰写思路</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/PatentPortfolio-Cover.jpg&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;各种可能的登山路径 &amp;amp; 必经点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/categories/Law/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Business" scheme="https://hazyman.com/tags/Business/"/>
    
      <category term="Patent" scheme="https://hazyman.com/tags/Patent/"/>
    
      <category term="Law" scheme="https://hazyman.com/tags/Law/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Portfolio" scheme="https://hazyman.com/tags/Portfolio/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Git</title>
    <link href="https://hazyman.com/Profession/2020/Git/"/>
    <id>https://hazyman.com/Profession/2020/Git/</id>
    <published>2020-01-27T03:55:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:49.996Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Git-Cover.png"></p><blockquote><p>分布式协作的神器。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p>git 是一个开源的分布式版本控制系统,用于敏捷高效地处理任何或小或大的项目.是Linus为了帮助管理 Linux 内核开发而开发的一个开放源码的版本控制软件.</p><h3 id="基本概念"><a href="#基本概念" class="headerlink" title="基本概念"></a><a href="https://snowdreams1006.tech/git/" target="_blank" rel="noopener">基本概念</a></h3><p>git 是分布式版本控制系统,是文本文档管理的利器,是帮助你管理文件动态的好帮手. </p><p>如果你曾经手动管理过文档,一定有这样的经历,比如你正在编辑文档,想删除某段落,又担心不久后可能会恢复,此时你可能会先备份然后再删除,或者想要修改某段落,几经修改后发现还是最初的比较好,这是就哭笑不得了… 从最初的新建文档,经过反反复复的修改,最终定稿文档的过程极其繁琐冗长,这就是手动式管理文档的痛点. </p><p>如果有这么一种工具,能帮我自动记录每次文档的改动,想要查看文档变更详情只需要打开软件就能一目了然告诉我发生了哪些改变?岂不美哉! </p><table><thead><tr><th>版本</th><th style="text-align:center">文件</th><th style="text-align:center">用户</th><th style="text-align:center">说明</th><th style="text-align:center">时间</th></tr></thead><tbody><tr><td>1</td><td style="text-align:center">README.md</td><td style="text-align:center">DeepCreator</td><td style="text-align:center">初始化简介文档</td><td style="text-align:center">2019-03-01 08:00</td></tr><tr><td>版本</td><td style="text-align:center">文件</td><td style="text-align:center">用户</td><td style="text-align:center">说明</td><td style="text-align:center">时间</td></tr><tr><td>版本</td><td style="text-align:center">文件</td><td style="text-align:center">用户</td><td style="text-align:center">说明</td><td style="text-align:center">时间</td></tr></tbody></table><p>事实上,还真有这样的软件,专业术语称为版本控制系统,而git就是最先进的分布式版本控制系统; </p><p>特点: </p><ul><li>文件的变更从此有迹可循,再也不怕丢失文件; </li><li>有网无网均可工作,数据交换不需再相互拷贝; </li><li>人人平等的开放环境,有机会贡献自己的智慧;</li></ul><p>配置文件 </p><p>git 提供git config工具,专门用来配置相应的工作环境变量,支持三种不同的位置. </p><p>/etc/gitconfig 配置文件 (优先级最低) 系统中对所有用户都生效的配置,效果等同于git config –system </p><p>~/.gitconfig 配置文件 (优先级其次) 系统中仅仅对当前登录用户生效的配置,效果等同于git config –global </p><p>$(pwd)/.git/config 配置文件 (优先级最高) 仅仅对当前项目生效,效果等同于git config </p><p>每一级别的配置都会自动覆盖上级相同配置,当前项目配置优先于其余配置</p><p>如果要查看已有的配置信息,可以输入 git config –list 命令,如果看到重复变量名,表示来自不同配置文件(比如/etc/gitconfig 和 ~/.gitconfig),实际上git会采用最后一个! </p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># 查看已有配置信息 git config --list </span><br><span class="line"># 查看当前用户配置信息 cat ~/.gitconfig </span><br><span class="line"># 查看系统级别配置信息 cat /etc/gitconfig </span><br><span class="line">也可以直接查看某项环境变量值,比如 # 查看用户名称变量 git config user.name</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><p>安装完成后,还需要最后一步配置就可以愉快使用了,在命令行输入： </p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">git config --global user.name &quot;your username&quot; </span><br><span class="line">git config --global user.email &quot;example@example.com&quot;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>因为Git是分布式版本控制系统,所以每个机器都必须自报家门:你的名字和Email地址.</p><p><a href="https://snowdreams1006.github.io/github/" target="_blank" rel="noopener">github 是一个基于 git 的代码托管平台</a>,是平时工作学习的好帮手,学会如何用好 github 网站能够帮助我们更好分享代码或者与其他开发人员合作.</p><p><img alt data-src="https://snowdreams1006.tech/github/images/github.png"></p><p><a href="https://snowdreams1006.github.io/myGitbook/" target="_blank" rel="noopener">gitbook 入门教程</a> gitBook 是一个基于node.js的命令行工具,使用 github/git 和 markdown/asciiDoc 构建精美的电子书. gitbook 支持输出静态网页和电子书等多种格式,其中默认输出静态网页格式. gitbook 不仅支持本地构建电子书,而且可以托管在 gitbook 官网上,并享受在线发布和托管图书的便利,完整的文档请参考 gitbook 新版文档(需FQ)</p><p><img alt data-src="https://snowdreams1006.tech/myGitbook/images/gitbook-preview.png"></p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://git-scm.com/" target="_blank" rel="noopener">最好的教程在官网 git 官网</a></li><li><a href="https://learngitbranching.js.org/" target="_blank" rel="noopener">在线练习常用操作 Learning Git Branching</a></li><li><a href="https://www.liaoxuefeng.com/wiki/0013739516305929606dd18361248578c67b8067c8c017b000" target="_blank" rel="noopener">廖雪峰的官方网站 git教程</a></li><li><a href="https://snowdreams1006.tech/git/summary/common.html" target="_blank" rel="noopener">知识速查</a></li><li><a href="https://snowdreams1006.tech/git/summary/cheatsheet-translation.html" target="_blank" rel="noopener">备忘录</a></li><li><a href="https://snowdreams1006.tech/myGitbook/" target="_blank" rel="noopener">gitbook 官网(新)</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Git-Cover.png&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;分布式协作的神器。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/categories/Profession/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Coder" scheme="https://hazyman.com/tags/Coder/"/>
    
      <category term="Design" scheme="https://hazyman.com/tags/Design/"/>
    
      <category term="Program" scheme="https://hazyman.com/tags/Program/"/>
    
      <category term="Hexo" scheme="https://hazyman.com/tags/Hexo/"/>
    
      <category term="Markdown" scheme="https://hazyman.com/tags/Markdown/"/>
    
      <category term="Github" scheme="https://hazyman.com/tags/Github/"/>
    
      <category term="Blog" scheme="https://hazyman.com/tags/Blog/"/>
    
      <category term="Git" scheme="https://hazyman.com/tags/Git/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Markdown</title>
    <link href="https://hazyman.com/Profession/2020/Markdown/"/>
    <id>https://hazyman.com/Profession/2020/Markdown/</id>
    <published>2020-01-27T03:34:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:51.386Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Markdown-Cover.png"></p><blockquote><p>简洁，高效和优雅。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="基本概念"><a href="#基本概念" class="headerlink" title="基本概念"></a><a href="https://snowdreams1006.github.io/markdown/" target="_blank" rel="noopener">基本概念</a></h3><p>markdown 不只是 HTML 的简化版,更重要的是 txt 的升级版,word 的轻量版,是笔记的最佳载体. markdown 作为一种简单的格式标记语言,不同于 txt 的无格式,不同于 HTML 的复杂标记,也不同于 word 的鼠标调整样式. markdown 通过简单的几个字符键入,就可以快捷的定义文档的样式. 掌握 markdown,你可以完全抛弃 txt 和笔记软件的编辑器,并且在大多数场景下替代掉复杂臃肿的 word.享受简洁之美、享受效率提升.</p><p>列表 包括有序列表和无序列表,支持列表嵌套. </p><p>有序列表<br>有序列表就是有顺序的列表,依靠行前的数字加.标记顺序,序号和内容之间以空格 分开. </p><p>示例:<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">1. 有序列表1 </span><br><span class="line">2. 有序列表2 </span><br><span class="line">3. 有序列表3</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>效果: </p><ol><li>有序列表1 </li><li>有序列表2 </li><li>有序列表3 </li></ol><p>无序列表<br>无序列表就是列表不排序,支持- * + 3种前缀,可用于表示1级列表,2级列表,3级列表. </p><p>示例: </p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">- 无序列表1 </span><br><span class="line">* 无序列表2 </span><br><span class="line">+ 无序列表3</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>效果: </p><ul><li>无序列表1 </li></ul><ul><li>无序列表2 </li></ul><ul><li>无序列表3 </li></ul><p>列表嵌套 </p><p>上一级和下一级列表之间空两个空格 即可表示列表嵌套. </p><p>示例: </p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">- 无序列表1 </span><br><span class="line">  * 无序列表11 </span><br><span class="line">  * 无序列表12 </span><br><span class="line">  * 无序列表13 </span><br><span class="line">    + 无序列表131 </span><br><span class="line">    + 无序列表132 </span><br><span class="line">    + 无序列表133 </span><br><span class="line">- 无序列表2 </span><br><span class="line">- 无序列表3</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>效果: </p><ul><li>无序列表1 <ul><li>无序列表11 </li><li>无序列表12 </li><li>无序列表13 <ul><li>无序列表131 </li><li>无序列表132 </li><li>无序列表133 </li></ul></li></ul></li><li>无序列表2 </li><li>无序列表3</li></ul><p>引用<br>在引用文字前加一个&gt;即可,支持引用嵌套. </p><p>示例:<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&gt; 引用1 &gt;&gt; 引用11 &gt;&gt;&gt; 引用111</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>效果: </p><blockquote><p>引用1 &gt;&gt; 引用11 &gt;&gt;&gt; 引用111 </p></blockquote><p>字体</p><p>粗体 要加粗的文字左右两边分别用两个 <em> 号或者 _ 号包围起来<br>斜体 要倾斜的文字左右两边分别用一个 </em> 号或者 _ 号包围起来<br>粗体+斜体 要加粗并倾斜的文字左右两边分别用三个 * 号或者 _ 号包围起来<br>删除线 要删除的文字左右两边分别用两个 ~ 号包围起来 </p><p>示例: </p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">**粗体1** __粗体2__ </span><br><span class="line">*斜体1* _斜体2_ </span><br><span class="line">***粗体+斜体1*** </span><br><span class="line">___粗体+斜体2___ </span><br><span class="line">~~删除线~~</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>效果:<br><strong>粗体1</strong> <strong>粗体2</strong><br><em>斜体1</em> <em>斜体2</em><br><strong><em>粗体+斜体1</em></strong><br><strong><em>粗体+斜体2</em></strong><br><del>删除线</del> </p><p>分割线<br>三个或三个以上的- *即可表示分割线 </p><p>示例:<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">--- </span><br><span class="line">***</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><h2 id="效果"><a href="#效果" class="headerlink" title="效果:"></a>效果:</h2><hr><p>图片 其中,图片alt表示图片的解释文字,图片src是图片地址,支持本地路径和网络路径,图片title是图片的标题,可选. </p><p>示例: </p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">![Markdown.png]( /img/content/Markdown-Cover.png &quot;Markdown.png&quot;)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>效果:<br><img alt="Markdown.png" title="Markdown.png" data-src="/img/content/Markdown-Cover.png"> </p><p>超链接 </p><p>超链接text 其中,超链接text表示超链接的解释文字,超链接url支持本地路径和网络路径,超链接title是超链接的标题,可选. </p><p>示例:<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">[https://hazyman.com](https://hazyman.com &quot;HazyMan&quot;)</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p><a href="https://hazyman.com" title="HazyMan">https://hazyman.com</a> </p><p>表格 </p><p>第一行定义表头,单元格内定义标题;<br>第二行定义样式,单元格内部至少一个-,文字默认居左对齐,单元格内部-两侧均加:表示居中,只有右侧加:表示居右对齐;<br>第三行定义数据; </p><p>示例: </p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">|默认居左|文字居中|文字居右| </span><br><span class="line">|-|:-:|-:| </span><br><span class="line">|居左对齐1|居中对齐1|居右对齐1| </span><br><span class="line">|居左对齐2|居中对齐2|居右对齐2| </span><br><span class="line">|居左对齐3|居中对齐3|居右对齐3|</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>效果:<br>|默认居左|文字居中|文字居右|<br>|-|:-:|-:|<br>|居左对齐1|居中对齐1|居右对齐1|<br>|居左对齐2|居中对齐2|居右对齐2|<br>|居左对齐3|居中对齐3|居右对齐3| </p><p>代码 </p><p>单行代码<br>代码两侧分别用一个反引号包围起来 </p><p>示例:<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">`code`</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>效果:<br><code>code</code> </p><p>多行代码<br>代码块首尾分别用三个反引号包围起来,且两边的反引号独占一行 </p><p>示例:<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">(```) </span><br><span class="line">function </span><br><span class="line">   fun()</span><br><span class="line">   &#123; echo &quot;这是一句非常牛逼的代码&quot;; &#125; </span><br><span class="line">   fun(); </span><br><span class="line">(```)</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><blockquote><p>注：为了防止转译,前后三个反引号处加了小括号,实际是没有的. </p></blockquote><p>效果:<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">function </span><br><span class="line">   fun()</span><br><span class="line">   &#123; echo &quot;这是一句非常牛逼的代码&quot;; &#125; </span><br><span class="line">   fun();</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>注释 </p><p>示例:</p><pre><code>&lt;!--注释--&gt;</code></pre><p>效果: <!--注释-->看不到注释就对了!</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Markdown-Cover.png&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;简洁，高效和优雅。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/categories/Profession/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Coder" scheme="https://hazyman.com/tags/Coder/"/>
    
      <category term="Design" scheme="https://hazyman.com/tags/Design/"/>
    
      <category term="Program" scheme="https://hazyman.com/tags/Program/"/>
    
      <category term="Hexo" scheme="https://hazyman.com/tags/Hexo/"/>
    
      <category term="Markdown" scheme="https://hazyman.com/tags/Markdown/"/>
    
      <category term="Github" scheme="https://hazyman.com/tags/Github/"/>
    
      <category term="Blog" scheme="https://hazyman.com/tags/Blog/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hexo</title>
    <link href="https://hazyman.com/Profession/2020/Hexo/"/>
    <id>https://hazyman.com/Profession/2020/Hexo/</id>
    <published>2020-01-26T23:48:30.000Z</published>
    <updated>2020-01-28T10:03:50.537Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt data-src="/img/content/Hexo-Cover.png"></p><blockquote><p>Hexo + Github + Git，博客三剑客。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="Hexo简介"><a href="#Hexo简介" class="headerlink" title="Hexo简介"></a><a href="https://hexo.io/zh-cn/" target="_blank" rel="noopener">Hexo简介</a></h3><p>快速、简洁且高效的博客框架</p><p>超快速度<br>Node.js 所带来的超快生成速度，让上百个页面在几秒内瞬间完成渲染。Hexo 使用 Markdown（或其他渲染引擎）解析文章，在几秒内，即可利用靓丽的主题生成静态网页。</p><p>支持 Markdown<br>Hexo 支持 GitHub Flavored Markdown 的所有功能，甚至可以整合 Octopress 的大多数插件。</p><p>一键部署<br>只需一条指令即可部署到 GitHub Pages, Heroku 或其他平台。</p><p>插件和可扩展性<br>强大的 API 带来无限的可能，与数种模板引擎（EJS，Pug，Nunjucks）和工具（Babel，PostCSS，Less/Sass）轻易集成</p><p>主题<br>在众多美观、强大、可定制的主题中选择；使用任何兼容的模板引擎创建自己的主题。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">npm install hexo-cli -g</span><br><span class="line">hexo init blog</span><br><span class="line">cd blog</span><br><span class="line">npm install</span><br><span class="line">hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>_config.yml</p><p>网站的 配置 信息，您可以在此配置大部分的参数。</p><p>package.json</p><p>应用程序的信息。EJS, Stylus 和 Markdown renderer 已默认安装，您可以自由移除。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">package.json</span><br><span class="line">&#123;</span><br><span class="line">  &quot;name&quot;: &quot;hexo-site&quot;,</span><br><span class="line">  &quot;version&quot;: &quot;0.0.0&quot;,</span><br><span class="line">  &quot;private&quot;: true,</span><br><span class="line">  &quot;hexo&quot;: &#123;</span><br><span class="line">    &quot;version&quot;: &quot;&quot;</span><br><span class="line">  &#125;,</span><br><span class="line">  &quot;dependencies&quot;: &#123;</span><br><span class="line">    &quot;hexo&quot;: &quot;^3.8.0&quot;,</span><br><span class="line">    &quot;hexo-generator-archive&quot;: &quot;^0.1.5&quot;,</span><br><span class="line">    &quot;hexo-generator-category&quot;: &quot;^0.1.3&quot;,</span><br><span class="line">    &quot;hexo-generator-index&quot;: &quot;^0.2.1&quot;,</span><br><span class="line">    &quot;hexo-generator-tag&quot;: &quot;^0.2.0&quot;,</span><br><span class="line">    &quot;hexo-renderer-ejs&quot;: &quot;^0.3.1&quot;,</span><br><span class="line">    &quot;hexo-renderer-stylus&quot;: &quot;^0.3.3&quot;,</span><br><span class="line">    &quot;hexo-renderer-marked&quot;: &quot;^0.3.2&quot;,</span><br><span class="line">    &quot;hexo-server&quot;: &quot;^0.3.3&quot;</span><br><span class="line">  &#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>scaffolds</p><p>模版 文件夹。当您新建文章时，Hexo 会根据 scaffold 来建立文件。</p><p>Hexo的模板是指在新建的文章文件中默认填充的内容。例如，如果您修改scaffold/post.md中的Front-matter内容，那么每次新建一篇文章时都会包含这个修改。</p><p>source</p><p>资源文件夹是存放用户资源的地方。除 _posts 文件夹之外，开头命名为 _ (下划线)的文件 / 文件夹和隐藏的文件将会被忽略。Markdown 和 HTML 文件会被解析并放到 public 文件夹，而其他文件会被拷贝过去。</p><p>themes</p><p>主题 文件夹。Hexo 会根据主题来生成静态页面。</p><p>init</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo init [folder]</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>新建一个网站。如果没有设置 folder ，Hexo 默认在目前的文件夹建立网站。</p><p>new</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new [layout] &lt;title&gt;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>新建一篇文章。如果没有设置 layout 的话，默认使用 _config.yml 中的 default_layout 参数代替。如果标题包含空格的话，请使用引号括起来。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new &quot;post title with whitespace&quot;</span><br><span class="line">参数描述</span><br><span class="line">-p, --path自定义新文章的路径</span><br><span class="line">-r, --replace如果存在同名文章，将其替换</span><br><span class="line">-s, --slug文章的 Slug，作为新文章的文件名和发布后的 URL</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>默认情况下，Hexo 会使用文章的标题来决定文章文件的路径。对于独立页面来说，Hexo 会创建一个以标题为名字的目录，并在目录中放置一个 index.md 文件。你可以使用 –path 参数来覆盖上述行为、自行决定文件的目录：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo new page --path about/me &quot;About me&quot;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>以上命令会创建一个 source/about/me.md 文件，同时 Front Matter 中的 title 为 “About me”</p><p>注意！title 是必须指定的！如果你这么做并不能达到你的目的：<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo new page --path about/me</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>此时 Hexo 会创建 source/_posts/about/me.md，同时 me.md 的 Front Matter 中的 title 为 “page”。这是因为在上述命令中，hexo-cli 将 page 视为指定文章的标题、并采用默认的 layout。</p><p>generate</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br><span class="line">生成静态文件。</span><br><span class="line">选项描述</span><br><span class="line">-d, --deploy文件生成后立即部署网站</span><br><span class="line">-w, --watch监视文件变动</span><br><span class="line">-b, --bail生成过程中如果发生任何未处理的异常则抛出异常</span><br><span class="line">-f, --force强制重新生成文件</span><br><span class="line">Hexo 引入了差分机制，如果 public 目录存在，那么 hexo g 只会重新生成改动的文件。</span><br><span class="line">使用该参数的效果接近 hexo clean &amp;&amp; hexo generate</span><br><span class="line">-c, --concurrency最大同时生成文件的数量，默认无限制</span><br><span class="line">该命令可以简写为</span><br><span class="line">$ hexo g</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>publish</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo publish [layout] &lt;filename&gt;</span><br><span class="line">发表草稿。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>server</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br><span class="line">启动服务器。默认情况下，访问网址为： http://localhost:4000/。</span><br><span class="line">选项描述</span><br><span class="line">-p, --port重设端口</span><br><span class="line">-s, --static只使用静态文件</span><br><span class="line">-l, --log启动日记记录，使用覆盖记录格式</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>deploy</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br><span class="line">部署网站。</span><br><span class="line">参数描述</span><br><span class="line">-g, --generate部署之前预先生成静态文件</span><br><span class="line">该命令可以简写为：$ hexo d</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>render</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo render &lt;file1&gt; [file2] ...</span><br><span class="line">渲染文件。</span><br><span class="line">参数描述</span><br><span class="line">-o, --output设置输出路径</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>migrate</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo migrate &lt;type&gt;</span><br><span class="line">从其他博客系统 迁移内容。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>clean<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo clean</span><br><span class="line">清除缓存文件 (db.json) 和已生成的静态文件 (public)。</span><br><span class="line">在某些情况（尤其是更换主题后），如果发现您对站点的更改无论如何也不生效，您可能需要运行该命令。</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>list</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo list &lt;type&gt;</span><br><span class="line">列出网站资料。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>version</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo version</span><br><span class="line">显示 Hexo 版本。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>选项</p><p>安全模式</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo --safe</span><br><span class="line">在安全模式下，不会载入插件和脚本。当您在安装新插件遭遇问题时，可以尝试以安全模式重新执行。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>调试模式</p><p>$ hexo –debug<br>在终端中显示调试信息并记录到 debug.log。当您碰到问题时，可以尝试用调试模式重新执行一次，并 提交调试信息到 GitHub。</p><p>简洁模式</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo --silent</span><br><span class="line">隐藏终端信息。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>自定义配置文件的路径</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># 使用 custom.yml 代替默认的 _config.yml</span><br><span class="line">$ hexo server --config custom.yml</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"># 使用 custom.yml 和 custom2.json，其中 custom2.json 优先级更高</span><br><span class="line">$ hexo generate --config custom.yml,custom2.json,custom3.yml</span><br><span class="line">自定义配置文件的路径，指定这个参数后将不再使用默认的 _config.yml。</span><br><span class="line">你可以使用一个 YAML 或 JSON 文件的路径，也可以使用逗号分隔（无空格）的多个 YAML 或 JSON 文件的路径。例如：</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"># 使用 custom.yml 代替默认的 _config.yml</span><br><span class="line">$ hexo server --config custom.yml</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"># 使用 custom.yml, custom2.json 和 custom3.yml，其中 custom3.yml 优先级最高，其次是 custom2.json</span><br><span class="line">$ hexo generate --config custom.yml,custom2.json,custom3.yml</span><br><span class="line">当你指定了多个配置文件以后，Hexo 会按顺序将这部分配置文件合并成一个 _multiconfig.yml。如果遇到重复的配置，排在后面的文件的配置会覆盖排在前面的文件的配置。这个原则适用于任意数量、任意深度的 YAML 和 JSON 文件。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>显示草稿</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo --draft</span><br><span class="line">显示 source/_drafts 文件夹中的草稿文章。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>自定义 CWD</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo --cwd /path/to/cwd</span><br><span class="line">自定义当前工作目录（Current working directory）的路径。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>写作</p><p>你可以执行下列命令来创建一篇新文章或者新的页面。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new [layout] &lt;title&gt;</span><br><span class="line">您可以在命令中指定文章的布局（layout），默认为 post，可以通过修改 _config.yml 中的 default_layout 参数来指定默认布局。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>布局（Layout）</p><p>Hexo 有三种默认布局：post、page 和 draft。在创建者三种不同类型的文件时，它们将会被保存到不同的路径；而您自定义的其他布局和 post 相同，都将储存到 source/_posts 文件夹。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">布局路径</span><br><span class="line">postsource/_posts</span><br><span class="line">pagesource</span><br><span class="line">draftsource/_drafts</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>不要处理我的文章<br>如果你不想你的文章被处理，你可以将 Front-Matter 中的layout: 设为 false 。</p><p>文件名称</p><p>Hexo 默认以标题做为文件名称，但您可编辑 new_post_name 参数来改变默认的文件名称，举例来说，设为 :year-:month-:day-:title.md 可让您更方便的通过日期来管理文章。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">变量描述</span><br><span class="line">:title标题（小写，空格将会被替换为短杠）</span><br><span class="line">:year建立的年份，比如， 2015</span><br><span class="line">:month建立的月份（有前导零），比如， 04</span><br><span class="line">:i_month建立的月份（无前导零），比如， 4</span><br><span class="line">:day建立的日期（有前导零），比如， 07</span><br><span class="line">:i_day建立的日期（无前导零），比如， 7</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>草稿</p><p>刚刚提到了 Hexo 的一种特殊布局：draft，这种布局在建立时会被保存到 source/_drafts 文件夹，您可通过 publish 命令将草稿移动到 source/_posts 文件夹，该命令的使用方式与 new 十分类似，您也可在命令中指定 layout 来指定布局。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo publish [layout] &lt;title&gt;</span><br><span class="line">草稿默认不会显示在页面中，您可在执行时加上 --draft 参数，或是把 render_drafts 参数设为 true 来预览草稿。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>模版（Scaffold）</p><p>在新建文章时，Hexo 会根据 scaffolds 文件夹内相对应的文件来建立文件，例如：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new photo &quot;My Gallery&quot;</span><br><span class="line">在执行这行指令时，Hexo 会尝试在 scaffolds 文件夹中寻找 photo.md，并根据其内容建立文章，以下是您可以在模版中使用的变量：</span><br><span class="line">变量描述</span><br><span class="line">layout布局</span><br><span class="line">title标题</span><br><span class="line">date文件建立日期</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Front-matter</p><p>Front-matter 是文件最上方以 — 分隔的区域，用于指定个别文件的变量，举例来说：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">---</span><br><span class="line">title: Hello World</span><br><span class="line">date: 2013/7/13 20:46:25</span><br><span class="line">---</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>以下是预先定义的参数，您可在模板中使用这些参数值并加以利用。</p><p>参数    描述    默认值<br>layout    布局<br>title    标题    文章的文件名<br>date    建立日期    文件建立日期<br>updated    更新日期    文件更新日期<br>comments    开启文章的评论功能    true<br>tags    标签（不适用于分页）<br>categories    分类（不适用于分页）<br>permalink    覆盖文章网址<br>keywords    仅用于 meta 标签和 Open Graph 的关键词（不推荐使用）<br>分类和标签</p><p>只有文章支持分类和标签，您可以在 Front-matter 中设置。在其他系统中，分类和标签听起来很接近，但是在 Hexo 中两者有着明显的差别：分类具有顺序性和层次性，也就是说 Foo, Bar 不等于 Bar, Foo；而标签没有顺序和层次。<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">categories:</span><br><span class="line">- Diary</span><br><span class="line">tags:</span><br><span class="line">- PS3</span><br><span class="line">- Games</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>分类方法的分歧<br>如果您有过使用 WordPress 的经验，就很容易误解 Hexo 的分类方式。WordPress 支持对一篇文章设置多个分类，而且这些分类可以是同级的，也可以是父子分类。但是 Hexo 不支持指定多个同级分类。下面的指定方法：<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">categories:</span><br><span class="line">  - Diary</span><br><span class="line">  - Life</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>会使分类Life成为Diary的子分类，而不是并列分类。因此，有必要为您的文章选择尽可能准确的分类。</p><p>如果你需要为文章添加多个分类，可以尝试以下 list 中的方法。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">categories:</span><br><span class="line">- [Diary, PlayStation]</span><br><span class="line">- [Diary, Games]</span><br><span class="line">- [Life]</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>此时这篇文章同时包括三个分类： PlayStation 和 Games 分别都是父分类 Diary 的子分类，同时 Life 是一个没有子分类的分类。</p><p>JSON Front-matter</p><p>除了 YAML 外，你也可以使用 JSON 来编写 Front-matter，只要将 — 代换成 ;;; 即可。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&quot;title&quot;: &quot;Hello World&quot;,</span><br><span class="line">&quot;date&quot;: &quot;2013/7/13 20:46:25&quot;</span><br><span class="line">;;;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>标签插件（Tag Plugins）<br>标签插件和 Front-matter 中的标签不同，它们是用于在文章中快速插入特定内容的插件。</p><p>引用块</p><p>在文章中插入引言，可包含作者、来源和标题。</p><p>别号： quote</p><blockquote><p>content</p><footer><strong>[author[</strong><cite>source]] [link] [source_link_title]</cite></footer></blockquote><p>样例</p><p>没有提供参数，则只输出普通的 blockquote</p><blockquote><p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Pellentesque hendrerit lacus ut purus iaculis feugiat. Sed nec tempor elit, quis aliquam neque. Curabitur sed diam eget dolor fermentum semper at eu lorem.</p></blockquote><p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Pellentesque hendrerit lacus ut purus iaculis feugiat. Sed nec tempor elit, quis aliquam neque. Curabitur sed diam eget dolor fermentum semper at eu lorem.</p><p>引用书上的句子</p><blockquote><p>Do not just seek happiness for yourself. Seek happiness for all. Through kindness. Through mercy.</p><footer><strong>David Levithan</strong><cite>Wide Awake</cite></footer></blockquote><p>Do not just seek happiness for yourself. Seek happiness for all. Through kindness. Through mercy.</p><p>David LevithanWide Awake<br>引用 Twitter</p><blockquote><p>NEW: DevDocs now comes with syntax highlighting. <a href="http://devdocs.io" target="_blank" rel="noopener">http://devdocs.io</a></p><footer><strong>@DevDocs</strong><cite><a href="https://twitter.com/devdocs/status/356095192085962752" target="_blank" rel="noopener">twitter.com/devdocs/status/356095192085962752</a></cite></footer></blockquote><p>NEW: DevDocs now comes with syntax highlighting. <a href="http://devdocs.io" target="_blank" rel="noopener">http://devdocs.io</a></p><p>@DevDocstwitter.com/devdocs/status/356095192085962752<br>引用网络上的文章</p><blockquote><p>Every interaction is both precious and an opportunity to delight.</p><footer><strong>Seth Godin</strong><cite><a href="http://sethgodin.typepad.com/seths_blog/2009/07/welcome-to-island-marketing.html" target="_blank" rel="noopener">Welcome to Island Marketing</a></cite></footer></blockquote><p>Every interaction is both precious and an opportunity to delight.</p><p>Seth GodinWelcome to Island Marketing<br>代码块</p><p>在文章中插入代码。</p><p>别名： code</p><figure class="highlight plain"><figcaption><span>[title] [] [url] [link text] [additional options]</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">code snippet</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Specify additional options in option:value format, e.g. line_number:false first_line:5.</p><p>Extra Options    Description    Default<br>line_number    Show line number    true<br>highlight    Enable code highlighting    true<br>first_line    Specify the first line number    1<br>mark    Line highlight specific line(s), each value separated by a comma. Specify number range using a dash<br>Example: mark:1,4-7,10 will mark line 1, 4 to 7 and 10.<br>wrap    Wrap the code block in <table>    true<br>样例</table></p><p>普通的代码块</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">alert(&apos;Hello World!&apos;);</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>alert(‘Hello World!’);<br>指定语言</p><figure class="highlight objc"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">[rectangle setX: <span class="number">10</span> y: <span class="number">10</span> width: <span class="number">20</span> height: <span class="number">20</span>];</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>[rectangle setX: 10 y: 10 width: 20 height: 20];<br>附加说明</p><figure class="highlight plain"><figcaption><span>Array.map</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">array.map(callback[, thisArg])</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Array.map<br>array.map(callback[, thisArg])<br>附加说明和网址</p><figure class="highlight plain"><figcaption><span>_.compact</span><a href="http://underscorejs.org/#compact" target="_blank" rel="noopener">Underscore.js</a></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">_.compact([0, 1, false, 2, &apos;&apos;, 3]);</span><br><span class="line">=&gt; [1, 2, 3]</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>_.compactUnderscore.js<br>_.compact([0, 1, false, 2, ‘’, 3]);<br>=&gt; [1, 2, 3]<br>反引号代码块</p><p>另一种形式的代码块，不同的是它使用三个反引号来包裹。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">[language] [title] [url] [link text] code snippet</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Pull Quote</p><p>在文章中插入 Pull quote。</p><blockquote class="pullquote [class]"><p>content</p></blockquote><p>jsFiddle</p><p>在文章中嵌入 jsFiddle。</p><iframe scrolling="no" width="[width]" height="[height]" src="//jsfiddle.net/shorttag/embedded/[tabs]/[skin]" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><p>Gist</p><p>在文章中嵌入 Gist。</p><script src="//gist.github.com/gist_id.js?file=[filename]"></script><p>iframe</p><p>在文章中插入 iframe。</p><iframe src="https://hazyman.com" width="600" height="800" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><p>Image</p><p>在文章中插入指定大小的图片。</p><img class="[class names]" width="200" height="200" title="title text" alt="alt text" data-src="https://hazyman.com/img/content/20200105003.jpg"><p>Link</p><p>在文章中插入链接，并自动给外部链接添加 target=”_blank” 属性。<br><a>text url [external] [title]</a></p><p>Include Code</p><p>插入 source/downloads/code 文件夹内的代码文件。source/downloads/code 不是固定的，取决于你在配置文件中 code_dir 的配置。<br></p><p>样例</p><p>嵌入 test.js 文件全文</p><p>只嵌入第 3 行<br><br>嵌入第 5 行至第 8 行<br><br>嵌入第 5 行至文件结束<br><br>嵌入第 1 行至第 8 行<br></p><p>Youtube</p><p>在文章中插入 Youtube 视频。<br><div class="video-container"><iframe src="//www.youtube.com/embed/video_id" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div></p><p>Vimeo</p><p>在文章中插入 Vimeo 视频。<br><div class="video-container"><iframe src="//player.vimeo.com/video/video_id" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div></p><p>引用文章<br>引用其他文章的链接。<br><br></p><p>在使用此标签时可以忽略文章文件所在的路径或者文章的永久链接信息、如语言、日期。</p><p>例如，在文章中使用  时，只需有一个名为 how-to-bake-a-cake.md 的文章文件即可。即使这个文件位于站点文件夹的 source/posts/2015-02-my-family-holiday 目录下、或者文章的永久链接是 2018/en/how-to-bake-a-cake，都没有影响。</p><p>默认链接文字是文章的标题，你也可以自定义要显示的文本。此时不应该使用 Markdown 语法 <a href></a>。</p><p>默认对文章的标题和自定义标题里的特殊字符进行转义。可以使用escape选项，禁止对特殊字符进行转义。</p><p>链接使用文章的标题</p><p>Hexo 3.8.0 Released</p><p>链接使用自定义文字<br><br>通往文章的链接</p><p>对标题的特殊字符进行转义</p><p>How to use <b> tag in title</b></p><p>禁止对标题的特殊字符进行转义<br></p><p>bold custom title<br>引用资源</p><p>引用文章的资源。<br><br><br></p><p>Raw<br>如果您想在文章中插入 Swig 标签，可以尝试使用 Raw 标签，以免发生解析异常。</p>content<p>文章摘要和截断</p><p>在文章中使用 <!-- more -->，那么 <!-- more --> 之前的文字将会被视为摘要。首页中将只出现这部分文字，同时这部分文字也会出现在正文之中。</p><p>例如：</p><p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua.<br><!-- more --><br>Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.<br>首页中将只会出现</p><p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua.<br>正文中则会出现</p><p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua.</p><p>Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.<br>注意，摘要可能会被 Front Matter 中的 excerpt 覆盖。</p><p>资源文件夹</p><p>资源（Asset）代表 source 文件夹中除了文章以外的所有文件，例如图片、CSS、JS 文件等。比方说，如果你的Hexo项目中只有少量图片，那最简单的方法就是将它们放在 source/images 文件夹中。然后通过类似于 <img alt data-src="/images/image.jpg"> 的方法访问它们。</p><p>文章资源文件夹</p><p>对于那些想要更有规律地提供图片和其他资源以及想要将他们的资源分布在各个文章上的人来说，Hexo也提供了更组织化的方式来管理资源。这个稍微有些复杂但是管理资源非常方便的功能可以通过将 config.yml 文件中的 post_asset_folder 选项设为 true 来打开。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">_config.yml</span><br><span class="line">post_asset_folder: true</span><br><span class="line">当资源文件管理功能打开后，Hexo将会在你每一次通过 hexo new [layout] &lt;title&gt; 命令创建新文章时自动创建一个文件夹。这个资源文件夹将会有与这个文章文件一样的名字。将所有与你的文章有关的资源放在这个关联文件夹中之后，你可以通过相对路径来引用它们，这样你就得到了一个更简单而且方便得多的工作流。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>相对路径引用的标签插件</p><p>通过常规的 markdown 语法和相对路径来引用图片和其它资源可能会导致它们在存档页或者主页上显示不正确。在Hexo 2时代，社区创建了很多插件来解决这个问题。但是，随着Hexo 3 的发布，许多新的标签插件被加入到了核心代码中。这使得你可以更简单地在文章中引用你的资源。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&#123;% asset_path slug %&#125;</span><br><span class="line">&#123;% asset_img slug [title] %&#125;</span><br><span class="line">&#123;% asset_link slug [title] %&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>比如说：当你打开文章资源文件夹功能后，你把一个 example.jpg 图片放在了你的资源文件夹中，如果通过使用相对路径的常规 markdown 语法 <img alt data-src="/example.jpg"> ，它将 不会 出现在首页上。（但是它会在文章中按你期待的方式工作）</p><p>正确的引用图片方式是使用下列的标签插件而不是 markdown ：</p><p>通过这种方式，图片将会同时出现在文章和主页以及归档页中。</p><p>数据文件</p><p>有时您可能需要在主题中使用某些资料，而这些资料并不在文章内，并且是需要重复使用的，那么您可以考虑使用 Hexo 3.0 新增的「数据文件」功能。此功能会载入 source/_data 内的 YAML 或 JSON 文件，如此一来您便能在网站中复用这些文件了。</p><p>举例来说，在 source/_data 文件夹中新建 menu.yml 文件：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Home: /</span><br><span class="line">Gallery: /gallery/</span><br><span class="line">Archives: /archives/</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>您就能在模板中使用这些资料：<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&lt;% for (var link in site.data.menu) &#123; %&gt;</span><br><span class="line">  &lt;a href=&quot;&lt;%= site.data.menu[link] %&gt;&quot;&gt; &lt;%= link %&gt; &lt;/a&gt;</span><br><span class="line">&lt;% &#125; %&gt;</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>渲染结果如下 :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&lt;a href=&quot;/&quot;&gt; Home &lt;/a&gt;</span><br><span class="line">&lt;a href=&quot;/gallery/&quot;&gt; Gallery &lt;/a&gt;</span><br><span class="line">&lt;a href=&quot;/archives/&quot;&gt; Archives &lt;/a&gt;</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>服务器<br>hexo-server</p><p>Hexo 3.0 把服务器独立成了个别模块，您必须先安装 hexo-server 才能使用。<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ npm install hexo-server --save</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>安装完成后，输入以下命令以启动服务器，您的网站会在 <a href="http://localhost:4000" target="_blank" rel="noopener">http://localhost:4000</a> 下启动。在服务器启动期间，Hexo 会监视文件变动并自动更新，您无须重启服务器。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br><span class="line">如果您想要更改端口，或是在执行时遇到了 EADDRINUSE 错误，可以在执行时使用 -p 选项指定其他端口，如下：</span><br><span class="line">$ hexo server -p 5000</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>静态模式</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">在静态模式下，服务器只处理 public 文件夹内的文件，而不会处理文件变动，在执行时，您应该先自行执行 hexo generate，此模式通常用于生产环境（production mode）下。</span><br><span class="line">$ hexo server -s</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>自定义 IP</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">服务器默认运行在 0.0.0.0，您可以覆盖默认的 IP 设置，如下：</span><br><span class="line">$ hexo server -i 192.168.1.1</span><br><span class="line">指定这个参数后，您就只能通过该IP才能访问站点。例如，对于一台使用无线网络的笔记本电脑，除了指向本机的127.0.0.1外，通常还有一个192.168.*.*的局域网IP，如果像上面那样使用-i参数，就不能用127.0.0.1来访问站点了。对于有公网IP的主机，如果您指定一个局域网IP作为-i参数的值，那么就无法通过公网来访问站点。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>生成文件</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">使用 Hexo 生成静态文件快速而且简单。</span><br><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">监视文件变动</span><br><span class="line">Hexo 能够监视文件变动并立即重新生成静态文件，在生成时会比对文件的 SHA1 checksum，只有变动的文件才会写入。</span><br><span class="line">$ hexo generate --watch</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>完成后部署<br>您可执行下列的其中一个命令，让 Hexo 在生成完毕后自动部署网站，两个命令的作用是相同的。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate --deploy</span><br><span class="line">$ hexo deploy --generate</span><br><span class="line">简写</span><br><span class="line">上面两个命令可以简写为</span><br><span class="line">$ hexo g -d</span><br><span class="line">$ hexo d -g</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>缩进<br>YAML依靠缩进来确定元素间的从属关系。因此，请确保每个deployer的缩进长度相同，并且使用空格缩进。</p><p>Git</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">安装 hexo-deployer-git。</span><br><span class="line">$ npm install hexo-deployer-git --save</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>修改配置。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">deploy:</span><br><span class="line">  type: git</span><br><span class="line">  repo: &lt;repository url&gt; #https://bitbucket.org/JohnSmith/johnsmith.bitbucket.io</span><br><span class="line">  branch: [branch]</span><br><span class="line">  message: [message]</span><br><span class="line">参数描述默认</span><br><span class="line">repo库（Repository）地址</span><br><span class="line">branch分支名称gh-pages (GitHub)</span><br><span class="line">coding-pages (Coding.net)</span><br><span class="line">master (others)</span><br><span class="line">message自定义提交信息Site updated: &#123;&#123; now(&apos;YYYY-MM-DD HH:mm:ss&apos;) &#125;&#125;)</span><br><span class="line">tokenOptional token value to authenticate with the repo. Prefix with $ to read token from environment variable</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>生成站点文件并推送至远程库。执行 hexo clean &amp;&amp; hexo deploy。<br>You will be prompted with username and password of the target repository, unless you authenticate with a token or ssh key.<br>hexo-deployer-git does not store your username and password. Use git-credential-cache to store them temporarily.<br>登入 Github/BitBucket/Gitlab，请在库设置（Repository Settings）中将默认分支设置为_config.yml配置中的分支名称。稍等片刻，您的站点就会显示在您的Github Pages中。</p><p>这一切是如何发生的？</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">当执行 hexo deploy 时，Hexo 会将 public 目录中的文件和目录推送至 _config.yml 中指定的远端仓库和分支中，并且完全覆盖该分支下的已有内容。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>For 使用 Git 管理站点目录的用户<br>由于 Hexo 的部署默认使用分支 master，所以如果你同时正在使用 Git 管理你的站点目录，你应当注意你的部署分支应当不同于写作分支。<br>一个好的实践是将站点目录和 Pages 分别存放在两个不同的 Git 仓库中，可以有效避免相互覆盖。<br>Hexo 在部署你的站点生成的文件时并不会更新你的站点目录。因此你应该手动提交并推送你的写作分支。</p><p>此外，如果您的 Github Pages 需要使用 CNAME 文件自定义域名，请将 CNAME 文件置于 source 目录下，只有这样 hexo deploy 才能将 CNAME 文件一并推送至部署分支。</p><p>永久链接（Permalinks）<br>您可以在 _config.yml 配置中调整网站的永久链接或者在每篇文章的 Front-matter 中指定。</p><p>变量</p><p>除了下列变量外，您还可使用 Front-matter 中的所有属性。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">变量描述</span><br><span class="line">:year文章的发表年份（4 位数）</span><br><span class="line">:month文章的发表月份（2 位数）</span><br><span class="line">:i_month文章的发表月份（去掉开头的零）</span><br><span class="line">:day文章的发表日期 (2 位数)</span><br><span class="line">:i_day文章的发表日期（去掉开头的零）</span><br><span class="line">:hour文章发表时的小时 (2 位数)</span><br><span class="line">:minute文章发表时的分钟 (2 位数)</span><br><span class="line">:title文件名称</span><br><span class="line">:post_title文章标题</span><br><span class="line">:id文章 ID (not persistent across cache reset)</span><br><span class="line">:category分类。如果文章没有分类，则是 default_category 配置信息。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>您可在 permalink_defaults 参数下调整永久链接中各变量的默认值：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">permalink_defaults:</span><br><span class="line">  lang: en</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>示例</p><p>假设 source/_posts 文件夹中有个 hello-world.md，包含以下内容：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">title: Hello World</span><br><span class="line">date: 2013-07-14 17:01:34</span><br><span class="line">categories:</span><br><span class="line">- foo</span><br><span class="line">- bar</span><br><span class="line">参数结果</span><br><span class="line">:year/:month/:day/:title/2013/07/14/hello-world/</span><br><span class="line">:year-:month-:day-:title.html2013-07-14-hello-world.html</span><br><span class="line">:category/:titlefoo/bar/hello-world</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>多语种支持</p><p>若要建立一个多语种的网站，您可修改 new_post_name 和 permalink 参数，如下：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">new_post_name: :lang/:title.md</span><br><span class="line">permalink: :lang/:title/</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>当您建立新文章时，文章会被储存到：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new &quot;Hello World&quot; --lang tw</span><br><span class="line"># =&gt; source/_posts/tw/Hello-World.md</span><br><span class="line">而网址会是：</span><br><span class="line">http://localhost:4000/tw/hello-world/</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><p>优化网站的访问速度，其本质就是加快网站资源的下载速度。一般而言，一个网页包含的资源大概有 HTML 源代码、CSS 文件、JS 文件、XHR 请求、以及媒体资源如图片、视频、字体等。那么应该加快网站的哪些资源呢？首先，HTML 代码是用户打开网站时读取的第一个文件，而 XHR 请求通常会取决于用户每次的访问而有所不同，因此这两类文件无法被直接优化。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">而剩下的资源，比如 CSS 文件、JS 文件，他们以链接的形式通过 &lt;link&gt; 或者 &lt;script&gt; 标记嵌入在 HTML 中。另外，媒体资源也会通过相应的标记比如 &lt;img&gt;、&lt;video&gt; 嵌入其中。我们可以把这些以链接形式嵌入在 HTML 代码中的文件称之为静态资源文件，这一类文件就是我们着重需要优化的地方了。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>还要补充一点的是，在国内加快 GitHub Pages 访问速度最有效的方法当然是不使用 GitHub Pages，而是使用一台国内的服务器来部署，毕竟连接国外的服务器在一开始就会带来至少 200ms 到 300ms 的延迟。但即使你使用国内服务器进行部署，通过使用一些优化访问速度的技巧仍然会带来一定的帮助，比如可以减少服务器消耗的资源，节省流量费用等等。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="Hexo的设置"><a href="#Hexo的设置" class="headerlink" title="Hexo的设置"></a><a href="https://huangjunjia.github.io/2019/02/27/blog/blog-set/" target="_blank" rel="noopener">Hexo的设置</a></h3><p>一、Hexo配置文件说明</p><p>Hexo的配置文件位置是：~/_config.yml<br>在编辑配置文件的时候，在相应的设置项的:之后一定要添加一个空格。<br>其他一些详细的设置可以参考<a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/configuration.html" target="_blank" rel="noopener">官方文档(中文)</a><br>在这里我着重讲解我的配置文件，可以作为你自己Hexo博客的配置参考</p><h3 id="MarkEditor"><a href="#MarkEditor" class="headerlink" title="MarkEditor"></a><a href="https://juejin.im/post/5b3c694f6fb9a04fb309d959" target="_blank" rel="noopener">MarkEditor</a></h3><p>现在越来越多的写作平台开始支持 MarkDown，不得不说这确实是一门提高文字生产效率的语言，写 MarkDown 我强烈推荐 MarkEditor，我之前尝试过各种 MarkDown 写作软件，觉得都不如这款好用，如 Typora、MWeb、GitBook 等等。MarkEditor 支持写作及预览模式，更重要的是支持文件管理，很多软件如 Typora 只能打开单个的 Makrdown 文件，不能打开整个文件夹，这就很鸡肋了。另外 MarkEditor 支持直接插入图片，如我们截了一张图或者刚从网上复制了一张图，在 MarkEditor 里面直接粘贴就可以了，它会自动把这张图保存到当前目录下，同时生成 Makrdown 格式的的图片链接，不能更方便了！另外还支持主题自定义、样式自定义，还可以快速插入某些 Makrdown 元素，还支持 Latex 公式，还可以快速导出电子书，快速生成文稿网页，快速局域网共享，功能应有尽有，强烈推荐！</p><p>这个软件我购买了 Pro 版，解锁了全部功能，订购地址：<a href="https://www.markeditor.com/，个人觉得物超所值！" target="_blank" rel="noopener">https://www.markeditor.com/，个人觉得物超所值！</a><br>推荐指数：★★★★★</p><h3 id="ForkLift"><a href="#ForkLift" class="headerlink" title="ForkLift"></a><a href="ttps://juejin.im/post/5b3c694f6fb9a04fb309d959" target="_blank" rel="noopener">ForkLift</a></h3><p>Mac 上的 Finder 你是不是已经受够了？在一些方面做得相当不友好，例如在当前打开的目录下新建一个空白文件，在当前的目录下打开命令行工具等等，有了 ForkLift 这些都是小意思了。另外 ForkLift 还集成了 Filezlla 的功能，利用它我们还可以像普通文件管理器一样管理远程的主机内容，它还支持 FTP、SFTP、SMB、WebDAV、NFS 等等各种协议。同时界面也非常美观，有了它，几乎可以抛弃 Finder 和 Filezilla 了，强烈推荐！</p><p>推荐指数：★★★★☆</p><h3 id="iPic"><a href="#iPic" class="headerlink" title="iPic"></a><a href="https://juejin.im/post/5b3c694f6fb9a04fb309d959" target="_blank" rel="noopener">iPic</a></h3><p>有时候我们在写 MarkDown 的时候，可能突然需要一张插入一张图片，比如我们想插入一张屏幕截图，我们就需要把这张图片先存下来，然后加上图片的路径，如果转发给别人还需要连着图片一并发给对方，这其实是不怎么方便的，倘若这张图片是一张来自网络的图片，我们直接用 HTTP 访问的话，那岂不是方便太多了？要将图片传到网上分几步？三步。第一步，把上传页面打开，第二步，把图片传到网上并把传后链接拷贝下来，第三步，把上传页面关闭。简直是太麻烦了对不对？另外找个合适的图床也是个麻烦事啊，七牛？又拍？你不得又得申请和注册。那么有了 iPic，一切就不是难事了，它可以监听 Mac 的粘贴板，一旦我们复制了一张图或者新截了一张图，它就能显示到待上传队列里面，我们点一下它就会把图片上传到网络上，然后生成上传后的链接，默认使用的是新浪的图床，网速也非常快。有了它，传图什么的都不是事了！另外付费版还支持各种自定义图床，如七牛云、又拍云、阿里云、腾讯云等等。</p><p>推荐指数：★★★★☆</p><p><img alt data-src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006tNbRwgy1gbc1v9575vj31dl0u0mzb.jpg"></p><h3 id="PixelMator"><a href="#PixelMator" class="headerlink" title="PixelMator"></a><a href="https://juejin.im/post/5b3c694f6fb9a04fb309d959" target="_blank" rel="noopener">PixelMator</a></h3><p>在 Windows 上我们常用 PS 来修改和处理图片，Mac 上我是没有使用 PS，使用了 PixelMator，个人觉得使用这款软件能完全胜任 PS 的工作，一般的图片设计、排版、抠图、特效、蒙版等操作都支持，我个人比较喜欢使用这款软件做设计。推荐指数：★★★★</p><h3 id="Boom2"><a href="#Boom2" class="headerlink" title="Boom2"></a><a href="https://juejin.im/post/5b3c694f6fb9a04fb309d959" target="_blank" rel="noopener">Boom2</a></h3><p><img alt data-src="https://user-gold-cdn.xitu.io/2018/7/4/16463fc2b4b68538?imageView2/0/w/1280/h/960/format/png/ignore-error/1"></p><p>我有边工作边听歌的习惯，所以音乐几乎离不开我的生活，入了个好耳机，那当然就得配上好音乐。大家肯定也听说过音效均衡器，我们可以调整不同的音效参数来达到不同的声音效果，如电子音、人声、环绕、重低音等等，在 Mac 上我觉得最好用的就是 Boom2 了，它内置了各种音效均衡器，还有一些高保真效果的渲染，效果非常给力。我一般听歌的时候就会把 Boom2 开起来，享受不一样的音效感觉，美哉。推荐指数：★★★★</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/" target="_blank" rel="noopener">安装</a></li><li><a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/themes" target="_blank" rel="noopener">主题</a></li><li><a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/plugins" target="_blank" rel="noopener">插件</a></li><li><a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/troubleshooting" target="_blank" rel="noopener">问题解答</a></li><li><a href="https://daybreak-zheng.github.io/2019/08/01/next%E4%B8%BB%E9%A2%98%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E4%BC%98%E5%8C%963/#more" target="_blank" rel="noopener">hexo next主题博客优化(三）提高加载速度,优化性能</a></li><li><a href="https://segmentfault.com/a/1190000012867447" target="_blank" rel="noopener">加速访问基于 Github Pages 和 Hexo 的博客</a></li><li><a href="https://cloudycity.me/p/6cf2.html" target="_blank" rel="noopener">Hexo提高加载速度</a></li><li><a href="https://www.zh66.club/2019/09/05/hexo-VPS/" target="_blank" rel="noopener">优化hexo访问速度-将hexo部署到云主机VPS</a></li><li><a href="https://kaitohh.com/tweak-hexo/" target="_blank" rel="noopener">优化 Hexo 博客的访问速度</a></li><li><a href="https://snowdreams1006.github.io/github/speedup.html" target="_blank" rel="noopener">github 访问速度太慢</a></li><li><a href="https://cloud.tencent.com/developer/article/1155875" target="_blank" rel="noopener">jQuery-based Local Search Engine for Hexo</a></li><li><a href="https://liam.page/2017/09/21/local-search-engine-in-Hexo-site/" target="_blank" rel="noopener">为 Hexo 博客创建本地搜索引擎</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/71164003" target="_blank" rel="noopener">Github+Hexo一站式部署个人博客 (原创)</a></li><li><a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/configuration" target="_blank" rel="noopener">配置</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/60153743" target="_blank" rel="noopener">Hexo常用命令</a></li><li><a href="https://www.sioe.cn/yingyong/yanse-rgb-16/" target="_blank" rel="noopener">RGB颜色值与十六进制颜色码转换工具</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/content/Hexo-Cover.png&quot; alt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hexo + Github + Git，博客三剑客。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/categories/Profession/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="https://hazyman.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Technology" scheme="https://hazyman.com/tags/Technology/"/>
    
      <category term="Coder" scheme="https://hazyman.com/tags/Coder/"/>
    
      <category term="Design" scheme="https://hazyman.com/tags/Design/"/>
    
      <category term="Program" scheme="https://hazyman.com/tags/Program/"/>
    
      <category term="Hexo" scheme="https://hazyman.com/tags/Hexo/"/>
    
      <category term="Github" scheme="https://hazyman.com/tags/Github/"/>
    
      <category term="Blog" scheme="https://hazyman.com/tags/Blog/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
